<?xml-model href="../../ODD/out/Utopia.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Chapter 7. De los esclavos</title>
                <funder>This work has been developed thanks to a doctoral fellowship granted in 2020
                    by the Spanish Ministry of Universities</funder>
                <respStmt>
                    <name>Inmaculada Ureña Asensio</name>
                    <resp>transcription and encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>TEIPublisher</publisher>
                <pubPlace><ref>http://utopiadethomasmoro-digitaledition.com/</ref></pubPlace>
                <date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Utopia de Thomas Moro, traducida de latin en Caſtellano por Don Geronimo
                        Antonio de Medinilla i Porres, Cauallero de la Orden de Santiago,
                        Cavallerizo de ſu Mageſtad, Señor de las Villas de Bocos, Rozas, i Remolino,
                        Corregidor, i Iuſticia mayor de la Ciudad de Cordova, i ſu tierra. </title>
                    <author role="writer" xml:id="person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-2">Gerónimo de Medinilla y Porres
                        (1590-c.1642)</author>
                    <publisher>por Salvador de Cea Tesa</publisher>
                    <date>1637</date>
                    <pubPlace>Córdoba</pubPlace>
                </bibl>
                <bibl>
                    <title>The Utopia of Thomas More, in Latin from the edition of March 1518, and
                        in English from the first edition of Ralph Robinson's translation in
                        1551</title>
                    <title/>
                    <author role="writer" ref="#person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-3">Ralph Robinson (1520-1577)</author>
                    <editor>L. H. Lupton</editor>
                    <publisher>Clarendon Press</publisher>
                    <date>1895</date>
                    <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>     
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>This edition was developed as part of my thesis dissertation titled "A Digital
                    Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia". The processes
                    of data modeling, encoding and publishing the edition was done during a research
                    visit to the Digital Scholarship Group and the Women Writers Project at Northeastern University (Boston, USA).</p>
            </projectDesc>
            <samplingDecl>
                <p>The aim of this edition is to offer a side-by-side edition of the first printed translation of Thomas More's <hi>Utopia</hi>
                    into Spanish plus three accompanying texts: a modernization of Gerónimo de Medinilla's 1637 rendering, the Latin text taken from
                    the 1518 March edition and the 1551 English translation by Ralph Robinson.</p>
            </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>For the modernization of the Spanish translation, graphs, punctuation and accentuation have been adapted to 
                        today's orthographical norms as established by the Real Academia de la Lengua Española in its <hi>Diccionario</hi> (2023)
                        and <hi>Ortografía de la Lengua Española</hi> (2010).</p>
                </normalization>                
                <segmentation>
                    <p>The texts have been segmented into sentences to facilitate alignment. In the framework of the present edition,
                        a sentence is defined as the text between two periods, disregarding other linguistic conventions.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <p>Identifiers are made up by concatenating the language reference code,
                    chapter number, segment number and segment order in the sentence.
                    Sentences are connected by <att>corresp</att>. A previous <att>type</att>
                    indicates whether the segment has been translated or not by Medinilla. Thus, if
                    a segment is untranslated, it will not carry the <att>corresp</att>.
                    The <att>n</att> of segment is also key in the alignment process</p>
            </refsDecl>           
            <schemaSpec ident="TEI"/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="es">seventeenth-century Spanish</language>
                <language ident="es-ES">Castilian Spanish</language>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">sixteenth-century English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-10-31">Version 1.0</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="base" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="7">
                    <head type="chapter">De los Eſclavos. Cap. VII.</head>
                    <ab>
                        <seg n="7.1" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-1-1" n="es 7.1">NO tienen por <app>
                                    <lem>eſclavos, los</lem>
                                    <rdg wit="1790">esclavos á los</rdg>
                                    <rdg wit="1805">esclavos á los</rdg></app> que en la guerra
                                hazen priſioneros, aun de aquellos que la començaron, ni a los hijos
                                de los eſclavos, ni a otro alguno, que eſte en ſervidumbre a cerca
                                de otras naciones, aunque los puedan comprar: <app>
                                    <lem>mas a ſolos</lem>
                                    <rdg wit="1790">sí [sic] solo á</rdg>
                                    <rdg wit="1805">sí solo á</rdg></app> aquellos que han ſido
                                condenados por algun delito a eſclavitud, o los de otras naciones,
                                que eſtan entregados a tal ſuplicio, por exceſo que ayan cometido
                                qual ſuce de ordinariamente; i aſsi tienen muchos por bajo
                                    precio.<anchor n="123" xml:id="note-7-1"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.2" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-2-1" n="es 7.2">Traen ocupados ſiempre a eſtos eſclavos,
                                i en priſiones, <app>
                                    <lem>mas tratan los propios</lem>
                                    <rdg wit="1790">tratandoles</rdg>
                                    <rdg wit="1805">tratandoles</rdg></app> riguroſamente, juzgando
                                que ſon incorregibles, i merecedores de mas graves caſtigos; pues
                                que ſiendo educados tan egregiamente en la virtud, no ſe hã podido
                                abſtener del vicio.<anchor n="124" xml:id="note-7-2"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.3" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-3-1" n="es 7.3">Hallaſe alli otra ſuerte de ſervidumbre,
                                quando alguno otro eſtrangero acoſtumbrado al travajo, pobre, i de
                                baja condicion elige el ſervirlos.<anchor n="125" xml:id="note-7-3"
                                /></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.4" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-4-1" n="es 7.4">A los deſta calidad, excepto que les dan
                                un poco de mas afan, tratan benignamente, i los tienen por poco
                                menos que a Ciudadanos, <app>
                                    <lem>ſi</lem>
                                    <rdg wit="1790">pero</rdg>
                                    <rdg wit="1805">pero</rdg></app> alguno ſe quiere deſpedir (que
                                ſucede raras vezes) no lo detienen contra ſu voluntad, ni los embian
                                ſin galardon.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.5" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-5-1" n="es 7.5">A los enfermos aſiſten con gran caridad,
                                no dexando atras ningũ medicamento, i gobierno de vivir, que le <app>
                                    <lem>importe a reſtituir</lem>
                                    <rdg wit="1790">importe restituir</rdg>
                                    <rdg wit="1805">importe restituir</rdg></app> la ſalud, al que
                                le falta.<anchor n="126" xml:id="note-7-4"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.6" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-6-1" n="es 7.6">Si alguno padece enfermedad prolija, le
                                entretienen hablando con el, i ſirviendole aligerã ſu calamidad: mas
                                ſi la enfermedad es incurable, i de continuo dolor los Sacerdotes, i
                                el Magiſtrado lo confortan, <app>
                                    <lem>que</lem>
                                    <rdg wit="1790">persuadiendole que</rdg>
                                    <rdg wit="1805">persuadiendole que</rdg></app> hallandoſe ya
                                inepto a los oficios de la vida, moleſto a los otros, i peſado aſsi
                                miſmo, que no quiera ſobrepujar a la propia muerte, alimentando la
                                maligna enfermedad, i que ſiendo la vida un tormento, no dude el
                                morir, antes tenga eſperança de ſalir de tan acervo eſtado, o
                                quitandoſe el propio la vida, o dejandoſe matar: pues dejara
                                muriendo aquella miſeria, i no comodidades.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.7" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-7-1" n="es 7.7"><app>
                                    <lem>Vltra deſto</lem>
                                    <rdg wit="1790">Además de esto</rdg>
                                    <rdg wit="1805">Además de esto</rdg></app> ſiguiendo el conſejo
                                de los Sacerdotes, interpretes de la voluntad de Dios executaran una
                                obra ſanta i pia, los que ſe dejan perſuadir, <app>
                                    <lem>o</lem>
                                    <rdg wit="1790">y</rdg>
                                    <rdg wit="1805">y</rdg></app> con abſtinencia fenecen la vida, o
                                durmiendo ſe dejan matar, mas no hazen morir a alguno contra ſu
                                voluntad, ni faltan a adminiſtrarlos en la enfermedad,
                                pareciendoles, que eſta ſea una honeſta ocupacion.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.8" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-8-1" n="es 7.8">Mas ſi alguno ſe mata ſin el
                                conſentimiento de los Sacerdotes, i del Magiſtrado no le dan
                                ſepultura, i arrojã ſu cuerpo en una laguna.<anchor n="127"
                                    xml:id="note-7-5"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.9" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-9-1" n="es 7.9">No ſe caſan las mugeres haſta los doze
                                años, ni los hombres haſta los diez i ſeis: i ſi antes del
                                matrimonio ſon aprehendidos en aƈto de deſoneſtidad ſon caſtigados
                                gravemente, i privados perpetuamente del matrimonio, ſi el Principe
                                movido de piedad, no les perdona el yerro, caſtigãdo eſta culpa
                                atrozmente, previniẽdo que pocos ſe caſarian voluntariamente,
                                obligandoſe a cohabitar con una ſola muger, i tolerar las moleſtias
                                del matrimonio, ſi una vez ſe acoſtumbraſſen a comunicar, aora eſta,
                                aora aquella.<anchor n="128" xml:id="note-7-6"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.10" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-10-1" n="es 7.10">En el elegir muger tienen un modo a mi
                                parecer ridiculo, mas reputado por ellos por prudentiſsimo, una
                                honrada matrona manifieſta la doncella, o viuda, qual ella ſea
                                deſnuda al eſpoſo: e igualmente un varon grave mueſtra tan bien
                                deſnudo el contrayente a la dama.<anchor n="129" xml:id="note-7-7"
                                /></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.11" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-11-1" n="es 7.11">I reprehendiendo yo eſta coſtumbre,
                                como inepta, reſponden, que ſe maravillan de la locura de las
                                gentes, que en el comprar un cavallo donde ſe trata de poco precio,
                                van con tanto recato, que lo quieren ver ſin ſilla, porque debajo,
                                della no ſe encubra alguna matadura.<anchor n="130"
                                    xml:id="note-7-8"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.12" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-12-1" n="es 7.12">I en el elegir la muger, que puede <app>
                                    <lem>dar, o ſolaz</lem>
                                    <rdg wit="1790">dar soláz</rdg>
                                    <rdg wit="1805">dar soláz</rdg></app>, o deſplacer, mientras,
                                que dura la vida, ſon tan negligentes, que ſe contentã de verla toda
                                cubierta, i embuelta, ſin reconocer mas que el roſtro: i toda via
                                podria eſconder algun defeƈto, por el qual le deſcontentaria de
                                averla eligido.<anchor n="131" xml:id="note-7-9"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.13" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-13-1" n="es 7.13">No todos ſon de tanta ſabiduria, que
                                atiendan ſolamente a las coſtumbres, antes en los matrimonios de los
                                mas reſavidos, los dotes del cuerpo hazen mas gratos los del animo:
                                verdaderamente tal imperfeccion podria eſconderſe debajo de los
                                atavios, que la muger ſiempre fueſſe odioſa al marido: i eſto ſe
                                deve prevenir por las leyes, para que no ſuceda el engaño, porq̃
                                ellos ſolos entre las demas naciones ſe contentan con unas ſolas
                                bodas, ni diſuelven el matrimonio, ſino es por el adulterio, o por
                                otra intolerable moleſtia, o defeƈto.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.14" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-14-1" n="es 7.14">En tal caſo el Senado concede al
                                inocente el bolverſe a caſar, i el culpado queda infame, i privado
                                del matrimonio perpetuamente.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.15" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-15-1" n="es 7.15">No quieren que la muger que no ha
                                errado ſea repudiada contra ſu voluntad, aunque cayeſſe en qualquier
                                accidental calamidad del cuerpo, pareciendoles crueldad, q̃ ſe
                                abandone la perſona, quando neceſsitamos de conſuelo, porque la
                                vejez, que trae conſigo la enfermedad, ſeria deſdeñada del
                                conſorte.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.16" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-16-1" n="es 7.16">Sucede <app>
                                    <lem>a las</lem>
                                    <rdg wit="1790">algunas</rdg>
                                    <rdg wit="1805">algunas</rdg></app> vezes, que no conformandoſe
                                en las coſtumbres, i hallando entrambos a dos con quien eſperan
                                vivir mas ſuavemente ſe ſeparan, i contraen entre ſi con la
                                autoridad del Senado, que no admite el divorcio, ſi primero no
                                conocẽ las cauſas del, i aun las inquieren de la propia muger; i ſe
                                rinden con dificultad a eſto, porque no ſe eſpere facilmente mudar
                                el matrimonio.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.17" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-17-1" n="es 7.17">Caſtigan cõ duriſsima ſervidumbre los
                                adulteros, i ſi entrambos a dos lo ſon, ſe concede, que dexando el
                                adulterio ſe caſen entrambos, o por lo menos con otro; mas ſi aquel
                                que es ofendido ama tanto al ofenſor, que no quiere hazer divorcio,
                                no le eſtorban prevalecer en el matrimonio, porque quiera ſeguir en
                                la obra al condenado; i ordinariamente a ſucedido, que el ſolicito
                                ſufrimiento del inocente ha obtenido la libertad del culpado: mas el
                                q̃ adultera deſpues deſte perdon, es caſtigado con pena
                                    capital.<anchor n="132" xml:id="note-7-10"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.18" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-18-1" n="es 7.18">A las otras culpas no han ſeñalado
                                caſtigo, mas ſegun el delito, ſe ſigue el ſuplicio, mas, o menos
                                grave, como le aduitria el Senado.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.19" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-19-1" n="es 7.19">Los maridos caſtigan las mugeres, i
                                los padres a ſus hijos, ſino cometen qualquier inorme delito, que
                                deba caſtigarſe publicamente.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.20" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-20-1" n="es 7.20"><app>
                                    <lem>Mas caſi</lem>
                                    <rdg wit="1790">Casi</rdg>
                                    <rdg wit="1805">Casi</rdg>
                                </app> todas las culpas ſon caſtigadas cõ ſervidumbre, lo qual no es
                                menos proporcionado a la maldad, <app>
                                    <lem>que cõmoda a</lem>
                                    <rdg wit="1790">y cómodo á</rdg>
                                    <rdg wit="1805">y cómodo á</rdg>
                                </app> la Republica, que quitarle la vida, porq̃ ayudan mas con el
                                travajo, que con la muerte, i con el exemplo continuo aperciben a
                                los otros a guardarſe de ſemejãte culpa.<anchor n="133"
                                    xml:id="note-7-11"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.21" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-21-1" n="es 7.21">Si en tal eſtado ſon perverſos
                                inobedientes, luego como a veſtias indomitas los matan.<anchor
                                    n="134" xml:id="note-7-12"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.22" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-22-1" n="es 7.22">Los ſufridos no eſtan fuera de
                                eſperança, que tolerando el travajo, i las fatigas, en moſtrando,
                                que les deſagrada mas el pecado, que el arrepentimiento <app>
                                    <lem>le</lem>
                                    <rdg wit="1790">les</rdg>
                                    <rdg wit="1805">les</rdg>
                                </app> ſuelen frãquear, mitigada la ſervidumbre por autoridad del
                                Principe, o favor del pueblo.<anchor n="135" xml:id="note-7-13"
                                /></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.23" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-23-1" n="es 7.23">No caſtigan menos al que ha provocado
                                a alguna perſona a lujuria, que ſi uviera cometido el error,
                                pareciendoles que la voluntad determinada a pecar, aunque no llegue
                                a efeƈto,<app>
                                    <lem>ſea</lem>
                                    <rdg wit="1790">es</rdg>
                                    <rdg wit="1805">es</rdg></app> merecedora del miſmo
                                    caſtigo.<anchor n="136" xml:id="note-7-14"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.24" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-24-1" n="es 7.24">Deleitanſe con los ſimples naturales,
                                mas no le es licito hazerles injuria, ni ſe los dan a cargo, a quien
                                no guſta de ſus donaires, temiendo que los traten mal: no ſe permite
                                eſcarnecer a alguno que ſea ſimple, o falto, pareciendo no pueſto en
                                razon burlar, o mofar aquel vicio, que viene ſobre el hombre, ſin
                                culpa ſuya. <anchor n="137" xml:id="note-7-15"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.25" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-25-1" n="es 7.25">Aſsi como tienen por deſcaecimiento el
                                no cuidar de conſerbar la hermoſura natural, <app>
                                    <lem>aſsi</lem>
                                    <rdg wit="1790">igualmente</rdg>
                                    <rdg wit="1805">igualmente</rdg></app> condenan al que con
                                afeites, i adereços procura de aumentarla: teniendo por cierto, que
                                la bondad de las coſtumbres haze mas grata la muger al marido, que
                                ninguna otra velleza corporal.<anchor n="138" xml:id="note-7-16"
                                /></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.26" type="untranslatedSegment"/>                            
                        <seg n="7.27" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-26-1" n="es 7.26">No ſolamente ſe apartan de las
                                maldades, por temor del caſtigo, <app>
                                    <lem>mas</lem>
                                    <rdg wit="1790">sino que</rdg>
                                    <rdg wit="1805">sino que</rdg>
                                </app> ſon incitados a la virtud con lo egregio de los honores.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.28" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-27-1" n="es 7.27">Levantan en las plaças eſtatuas a los
                                varones, que por la Republica han hecho empreſſas dignas, para que
                                ſe conſerve la memoria de las obras iluſtres, i los decendientes
                                ſean exortados a la virtud.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.29" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-28-1" n="es 7.28">El que pretende algun pueſto, o
                                Magiſtrado queda del todo privado del.<anchor n="139"
                                    xml:id="note-7-17"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.30" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-29-1" n="es 7.29">Viven en unidad, i amigablemente,
                                porque los Magiſtrados no ſe hazen <app>
                                    <lem>terribles, i ſe llaman padres, i ſe</lem>
                                    <rdg wit="1790">terribles, se llaman padres, se</rdg>
                                    <rdg wit="1805">terribles, se llaman padres, se</rdg></app>
                                portan como tales, i los pueblos los reſpetã con guſto.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.31" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-30-1" n="es 7.30">El Principe no ſe diferencia de los
                                demas cõ diadema, o corona, ſolo llevan delante del un manojuelo de
                                eſpigas; i al Põtifice le acompañan cõ una antorcha.<anchor n="140"
                                    xml:id="note-7-18"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.32" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-31-1" n="es 7.31">Tienen pocas <app>
                                    <lem>leyes, abominan</lem>
                                    <rdg wit="1790">leyes, y abominan</rdg>
                                    <rdg wit="1805">leyes, y abominan</rdg></app> los otros pueblos
                                que llenan de gloſas, e interpretaciones deſmeſurados volumenes.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.33" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-32-1" n="es 7.32"><app>
                                    <lem>Pareceles que ſea</lem>
                                    <rdg wit="1790">pareciéndoles que es</rdg>
                                    <rdg wit="1805">pareciéndoles que es</rdg></app> iniquidad <app>
                                    <lem>obligar los</lem>
                                    <rdg wit="1790">obligar á los</rdg>
                                    <rdg wit="1805">obligar á los</rdg></app> hombres a tãtas leyes,
                                que no ſe puedan leer, i tan obſcuras, que no ſon inteligibles.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.34" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-33-1" n="es 7.33">No admiten Abogados.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.35" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-34-1" n="es 7.34">Antes quieren que cada uno en juicio
                                diga ſu razon; porque de tal manera ſe habla menos, i <app>
                                    <lem>mejor ſe ſaca</lem>
                                    <rdg wit="1790">se saca mejor</rdg>
                                    <rdg wit="1805">se saca mejor</rdg></app> la verdad, quando ſe
                                halla ſin adorno de palabras; los juezes con ſolicitud deſpachan las
                                cauſas, i favorecen los ingenios ſencillos, contra los malignos, i
                                aſtutos.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.36" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-35-1" n="es 7.35">Porque con grande fatiga ſe puede
                                obſervar en otras naciones tã dudoſas leyes: i en la Vtopia cada uno
                                es Iuriſconſulto, porque tienen pocas, i acomodan con atencion la
                                mas ſincera interpretacion, que ſe le puede dar; porque las ſutiles
                                deduciones, no pueden ſer de todos entendidas; i eſto es contra la
                                interpretacion de las leyes, las quales ſe dan para que ſean a todos
                                    manifieſtas.<anchor n="141" xml:id="note-7-19"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.37" type="untranslatedSegment"/>                            
                        <seg n="7.38" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-36-1" n="es 7.36">Los pueblos vezinos, q̃ viven
                                libremente, porque muchos han ſufrido la tirania, movidos deſta
                                virtud, piden de los Vtopinſes Magiſtrados por un año, i ſuelen
                                eſtar cinco; i quando han cumplido ſu oficio, los buelven
                                honroſamente a ſus caſas, i conducen otros.<anchor n="142"
                                    xml:id="note-7-20"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.39" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-37-1" n="es 7.37">I verdaderamente, que eſtos pueblos
                                excelentemente previenen a ſu Republica la ſalud: porque eſta, o la
                                ruina depende de las coſtumbres de los Magiſtrados: i no pueden
                                hazer eleccion mas acertada por ſer los Vtopienſes de tal
                                conſtancia, que no ſe doblan con ningun interes, i aviendo de bolver
                                a la patria, no tienen ocaſion de hazer injuſticias.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.40" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-38-1" n="es 7.38">Principalmente que no conociendo a los
                                que goviernan, no <app>
                                    <lem>pueden de alguno facilmente</lem>
                                    <rdg wit="1790">pueden facilmente</rdg>
                                    <rdg wit="1805">pueden facilmente</rdg></app> ſer perſuadidos de
                                contravenir a la razon.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.41" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-39-1" n="es 7.39"><app>
                                    <lem>Que</lem>
                                    <rdg wit="1790">porque</rdg>
                                    <rdg wit="1805">porque</rdg></app> eſtos dos males de paſsion, i
                                avaricia quãdo ſe apoderan de los juezes, previerten lo <app>
                                    <lem>juſto, enflaquezen todo nervio</lem>
                                    <rdg wit="1790">justo, y enflaquecen todo el nervio</rdg>
                                    <rdg wit="1805">justo, y enflaquecen todo el nervio</rdg></app>
                                de la Republica.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.42" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-40-1" n="es 7.40">Los Vtopianos tienen por ſocios
                                aquellos pueblos, a quiẽ dan Magiſtrados, i por amigos, a los que
                                han hecho beneficios.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.43" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-41-1" n="es 7.41">No hazen confederaciones, quales tan
                                ordinariamente otros pueblos acoſtumbran a celebrallas, i
                                renovallas.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.44" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-42-1" n="es 7.42">
                                <app>
                                    <lem>Porq̃ ſe ha de hazer (dizen ellos) confederacion alguna,
                                        baſtando a conciliar el hombre la comun naturaleza humana, i
                                        no ayudando eſta, como podran prevalecer las palabras.</lem>
                                    <rdg wit="1790">¿Por qué se ha de hacer (dicen ellos)
                                        confederacion alguna, bastando á conciliar el hombre la
                                        comun naturaleza humana? y no ayudando ésta ¿cómo podrán
                                        prevalecer las palabras?</rdg>
                                    <rdg wit="1805">¿Por qué se ha de hacer (dicen ellos)
                                        confederacion alguna, bastando á conciliar el hombre la
                                        comun naturaleza humana? y no ayudando ésta ¿cómo podrán
                                        prevalecer las palabras?</rdg>
                                </app>
                            </s>
                        </seg>
                        <seg n="7.45" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-43-1" n="es 7.43"><app>
                                    <lem>Mas</lem>
                                    <rdg wit="1790">a más que</rdg>
                                    <rdg wit="1805">a más que</rdg></app> porque los aſsientos, i
                                tratos de paz entre los Principes de aquella Provincia ſe obſervan
                                poco fielmente.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.46" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-44-1" n="es 7.44">En Europa eſpecialmente por reinar la
                                Fè de Chriſto ſe guardan inviolablemente las confederaciones, parte
                                por la juſtificaciõ, i bondad de los Principes, parte por la
                                reverencia, i temor de los Sumos Pontifices, porque ſi cometen <app>
                                    <lem>coſa alguna</lem>
                                    <rdg wit="1790">alguna cosa</rdg>
                                    <rdg wit="1805">alguna cosa</rdg></app>, que contravenga a la
                                Religion, ordenan a los otros Principes mantengan ſu palabra; i con
                                la ſeveridad de las cenſuras, obligan a los contumazes a guardar la
                                    fè.<anchor n="143" xml:id="note-7-21"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.47" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-45-1" n="es 7.45">I tienen por deſprecio vituperable,
                                que no ſe obſerve la fè en las confederaciones de aquellos, q̃
                                particularmente ſe nombran fieles.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.48" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-46-1" n="es 7.46"><app>
                                    <lem>Mas</lem>
                                    <rdg wit="1790">Pero</rdg>
                                    <rdg wit="1805">Pero</rdg></app> en aquel nuevo mundo tan
                                diſtante del nueſtro, quanto ſon verdaderamente deſemejantes las
                                coſtumbres, no ſe aſſeguran de alianças, quando no ſe pueden hazer
                                con tantas ceremonias, i ſacramentos, que no ſe hallè en las
                                palabras alguna ambiguedad, expueſta al artificio, e interpretaciõ;
                                i aſsi no ſe puede hazer cõfederaciõ alguna q̃ no eſte cerca de
                                poderſe romper.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.49" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-47-1" n="es 7.47">Mas ſi hallã los Principes ſemejantes
                                al artificio, o al engaño los cõtratos de los hombres particulares,
                                los cõdenã, como a ſacrilegos, i dignos de muerte, i eſto hariã
                                principalmente los Conſejeros de los Reyes, los quales ſon tal vez
                                autores de las fraudalentas confederaciones para q̃ ſe puedã
                                violar.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.50" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-48-1" n="es 7.48">De donde ſucede que no ſe hallè otra
                                juſticia, ſi no es la humilde, i plebeya, inferior mucho de la Real
                                Mageſtad, como ſi uvieſſe dos juſticias, una del vulgo humilde i
                                bajo, la qual eſta atada con muchos nudos, para que no ſe atreva a
                                ſer <app>
                                    <lem>diſuelta: la</lem>
                                    <rdg wit="1790">disuelta; y la</rdg>
                                    <rdg wit="1805">disuelta; y la</rdg></app> otra de los Principes
                                alta, i magnifica, a la qual tanto le ſea licito, quanto a ellos les
                                agrade.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.51" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-49-1" n="es 7.49">Yo me perſuado, a que los Vtopienſes
                                no hazen alguna confederacion, porque los Principes de aquel Pais, <app>
                                    <lem>ſon</lem>
                                    <rdg wit="1790">sean</rdg>
                                    <rdg wit="1805">sean</rdg></app> poco obſervantes de la palabra,
                                <app>
                                    <lem>i toda via ſi vivieſſen en eſte Emisferio, mudarian de
                                    propoſito</lem>
                                    <rdg wit="1790">(y todavía si viviesen en este emisferio mudarían de propósito)</rdg>
                                    <rdg wit="1805">(y todavía si viviesen en este emisferio mudarían de propósito)</rdg></app>.<anchor n="144" xml:id="note-7-22"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="7.52" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-50-1" n="es 7.50"><app>
                                <lem>Bien ellos</lem>
                                <rdg wit="1790">sino porque</rdg>
                                <rdg wit="1805">sino porque</rdg></app> juzgan que aunque fueſſen
                                obſervadas las confederaciones con toda puntualidad, que no es bien
                                hazerlas, porque ſe podrian tener por enemigos, aquellos pueblos,
                                que ſon divididos con vn rio, o con un monte, no aviendo entre ellos
                                tal ſeñal de diviſion, i por eſta guerrean entre ſi, antes que
                                hechas las confederaciones, no ſe eſtrecha la amiſtad, i queda la
                                licencia deſ ſaco, i del robo, no <app>
                                    <lem>ſe aviendo por imprudencia podido cautelar</lem>
                                    <rdg wit="1790">habiendose podido cautelar</rdg>
                                    <rdg wit="1805">habiendose podido cautelar</rdg></app> ſuficientemente en la confederacion el rebatir la
                                injuria.</s>
                        </seg>
                        <seg n="7.53" type="sentence">
                            <s xml:id="es-7-51-1" n="es 7.51">Mas al contrario juzgan, que no ſe
                                tenga a ninguno por enemigo, de quien no ſe aya recebido agravio, i
                                que baſte la union natural en lugar de confederacion: porque los
                                hombres con mas guſto, i con mayor firmeza ſe unen con los animos,
                                que con palabras, o alianças.</s>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="modernization" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="7">
                    <head type="chapter">De los esclavos. Capítulo VII.</head>
                    <ab>
                        <seg n="7.1" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-1-1" n="em 7.1" corresp="#es-7-1-1">No tienen por
                                esclavos los que en la guerra hacen prisioneros, aun de ellos que la
                                comenzaron, ni a los hijos de los esclavos ni a otro alguno que esté
                                en servidumbre acerca de otras naciones, aunque los puedan comprar,
                                mas a solos aquellos que han sido condenados por algún delito a
                                esclavitud o los de otras naciones que están entregados a tal
                                suplicio, por exceso que hayan cometido cual sucede ordinariamente,
                                y así tienen muchos por bajo precio.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.2" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-2-1" n="em 7.2" corresp="#es-7-2-1">Traen ocupados
                                siempre a estos esclavos y en prisiones, mas tratan los propios
                                rigurosamente, juzgando que son incorregibles y merecedores de más
                                graves castigos, pues que, siendo educados tan egregiamente en la
                                virtud, no se han podido abstener del vicio.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.3" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-3-1" n="em 7.3" corresp="#es-7-3-1">Hallase allí otra
                                suerte de servidumbre cuando algún otro extranjero acostumbrado al
                                trabajo, pobre y de baja condición elige el servirlos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.4" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-4-1" n="em 7.4" corresp="#es-7-4-1">A los de esta
                                calidad, excepto que les dan un poco de más afán, tratan
                                benignamente y los tienen por poco menos que a ciudadanos.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-4-2" n="em 7.5" corresp="#es-7-4-1">Si alguno se
                                quiere despedir (que sucede raras veces), no lo detienen contra su
                                voluntad ni los envían sin galardón.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.5" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-5-1" n="em 7.6" corresp="#es-7-5-1">A los enfermos
                                asisten con gran caridad, no dejando atrás ningún medicamento y
                                gobierno de vivir que le importe a restituir la salud al que le
                                falta.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.6" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-6-1" n="em 7.7" corresp="#es-7-6-1">Si alguno padece
                                enfermedad prolija, le entretienen hablando con él y, sirviéndole,
                                aligeran su calamidad.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-6-2" n="em 7.8" corresp="#es-7-6-1">Mas, si la
                                enfermedad es incurable y de continuo dolor, los sacerdotes y el
                                magistrado lo confortan, que hallándose ya inepto a los oficios de
                                la vida, molesto a los otros y pesado así mismo, que no quiera
                                sobrepujar a la propia muerte, alimentando la maligna enfermedad, y
                                que siendo la vida un tormento, no dude morir, antes tenga esperanza
                                de salir de tan acerbo estado o quitándose el propio la vida o
                                dejándose matar, pues dejara muriendo aquella miseria y no
                                comodidades.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.7" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-7-1" n="em 7.9" corresp="#es-7-7-1">Ultra de esto,
                                siguiendo el consejo de los sacerdotes, intérpretes de la voluntad
                                de Dios, ejecutaran una obra santa y pía los que se dejan persuadir
                                o con abstinencia fenecen la vida o durmiendo se dejan matar, mas no
                                hacen morir a alguno contra su voluntad ni faltan a administrarlos
                                en la enfermedad, pareciéndoles que esta sea una honesta
                                ocupación.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.8" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-8-1" n="em 7.10" corresp="#es-7-8-1">Mas, si alguno se
                                mata sin el consentimiento de los sacerdotes y del magistrado, no
                                dan sepultura y arrojan su cuerpo en una laguna.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.9" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-9-1" n="em 7.11" corresp="#es-7-9-1">No se casan las
                                mujeres hasta los doce años ni los hombres hasta los
                                dieciséis.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-9-2" n="em 7.12" corresp="#es-7-9-1">Y si antes del
                                matrimonio son aprehendidos en acto de deshonestidad, son castigados
                                gravemente y privados perpetuamente del matrimonio.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-9-3" n="em 7.13" corresp="#es-7-9-1">Si el príncipe,
                                movido de piedad, no les perdona el yerro, castigando esta culpa
                                atrozmente previniendo que pocos se casarían voluntariamente,
                                obligándose a cohabitar con una sola mujer y tolerar las molestias
                                del matrimonio si una vez se acostumbrasen a comunicar, ahora esta,
                                ahora aquella.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.10" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-10-1" n="em 7.14" corresp="#es-7-10-1">En el elegir
                                mujer tienen un modo a mi parecer ridículo, mas reputado por ellos
                                por prudentísimo.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-10-2" n="em 7.15" corresp="#es-7-10-1">Una honrada
                                matrona manifiesta la doncella o viuda, cual ella sea, desnuda al
                                esposo e igualmente un varón grave muestra también desnudo el
                                contrayente a la dama.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.11" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-11-1" n="em 7.16" corresp="#es-7-11-1">Y
                                reprehendiendo yo esta costumbre como inepta, responden que se
                                maravillan de la locura de las gentes que en el comprar un caballo,
                                donde se trata con poco precio, van con tanto recato que lo quieren
                                ver sin silla, porque debajo de ella no se encubra alguna
                                matadura.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.12" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-12-1" n="em 7.17" corresp="#es-7-12-1">Y en el elegir
                                la mujer, que puede dar o solaz o desplacer mientras que dura la
                                vida, son tan negligentes que se contentan de verla toda cubierta y
                                envuelta, sin reconocer más que el rostro.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-12-2" n="em 7.18" corresp="#es-7-12-1">Y todavía
                                podría esconder algún defecto por el cual le descontentaría de
                                haberla elegido.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.13" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-13-1" n="em 7.19" corresp="#es-7-13-1">No todos son de
                                tanta sabiduría que atiendan solamente a las costumbres, antes en
                                los matrimonios de los más resabidos los dotes del cuerpo hacen más
                                gratos los del ánimo.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-13-2" n="em 7.20" corresp="#es-7-13-1">Verdaderamente,
                                tal imperfección podría esconderse debajo de los atavíos que la
                                mujer siempre fuese odiosa al marido.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-13-3" n="em 7.21" corresp="#es-7-13-1">Y esto se debe
                                prevenir por las leyes para que no suceda el engaño, porque ellos
                                solos entre las demás naciones se contentan con unas solas bodas, ni
                                disuelven el matrimonio si no es por el adulterio o por otra
                                intolerable molestia o defecto.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.14" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-14-1" n="em 7.22" corresp="#es-7-14-1">En tal caso, el
                                senado concede al inocente el volverse a casar y el culpado queda
                                infame y privado del matrimonio perpetuamente.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.15" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-15-1" n="em 7.23" corresp="#es-7-15-1">No quieren que
                                la mujer que no ha errado sea repudiada contra su voluntad aunque
                                cayese en cualquier accidental calamidad del cuerpo, pareciéndoles
                                crueldad que abandone la persona cuando necesitamos de consuelo,
                                porque la vejez que trae consigo la enfermedad sería desdeñada del
                                consorte.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.16" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-16-1" n="em 7.24" corresp="#es-7-16-1">Sucede a las
                                veces que, no conformándose en las costumbres y hallando entrambos a
                                dos con quien esperan vivir más suavemente, se separan y contraen
                                entre sí con la autoridad del senado, que no admite el divorcio si
                                primero no conocen las causas del y aun las inquieren de la propia
                                mujer.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-16-2" n="em 7.25" corresp="#es-7-16-1">Y se rinden con
                                dificultad a esto porque no se espere fácilmente mudar el
                                matrimonio.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.17" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-17-1" n="em 7.26" corresp="#es-7-17-1">Castigan con
                                durísima servidumbre los adulteros y, si entrambos a dos lo son, se
                                concede que, dejando el adulterio se casen entrambos o por lo menos
                                con otro.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-17-2" n="em 7.27" corresp="#es-7-17-1">Mas, si aquel
                                que es ofendido ama tanto al ofensor que no quiere hacer divorcio,
                                no le estorban prevalecer en el matrimonio porque quiera seguir en
                                la obra al condenado.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-17-3" n="em 7.28" corresp="#es-7-17-1">Y
                                ordinariamente ha sucedido que el solícito sufrimiento del inocente
                                ha obtenido la libertad del culpado, mas el que adultera después de
                                este perdón es castigado con pena capital.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.18" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-18-1" n="em 7.29" corresp="#es-7-18-1">A las otras
                                culpas no han señalado castigo, mas según el delito se sigue el
                                suplicio más o menos graves, como le arbitra el senado.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.19" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-19-1" n="em 7.30" corresp="#es-7-19-1">Los maridos
                                castigan las mujeres y los padres a sus hijos, si no cometen
                                cualquier enorme delito que deba castigarse públicamente.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.20" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-20-1" n="em 7.31" corresp="#es-7-20-1">Mas casi todas
                                las culpas son castigadas con servidumbre, lo cual no es menos
                                proporcionado a la maldad que cómoda a la república que quitarle la
                                vida, porque ayudan más con el trabajo que con la muerte y con el
                                ejemplo continuo aperciben a los otros a guardarse de semejante
                                culpa.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.21" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-21-1" n="em 7.32" corresp="#es-7-21-1">Si en tal
                                estado son perversos inobedientes, luego como a bestias indómitas
                                los matan.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.22" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-22-1" n="em 7.33" corresp="#es-7-22-1">Los sufridos no
                                están fuera de esperanza que tolerando el trabajo y las fatigas, en
                                mostrando que les desagrada más el pecado que el arrepentimiento le
                                suelen franquear, mitigada la servidumbre por autoridad del príncipe
                                o favor del pueblo.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.23" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-23-1" n="em 7.34" corresp="#es-7-23-1">No castigan
                                menos al que ha provocado a alguna persona a lujuria que si hubiera
                                cometido el error, pareciéndoles que la voluntad determinada a
                                pecar, aunque no llegue a efecto, sea merecedora del mismo
                                castigo.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.24" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-24-1" n="em 7.35" corresp="#es-7-24-1">Se deleitan con
                                los simples naturales, mas no le es lícito hacerles injuria ni se
                                los dan a cargo a quien no gusta de sus donaires, temiendo que los
                                traten mal.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-24-2" n="em 7.36" corresp="#es-7-24-1">No se permite
                                escarnecer a alguno que sea simple o falto, pareciendo no puesto en
                                razón burlar o mofar aquel vicio que viene sobre el hombre sin culpa
                                suya.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.25" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-25-1" n="em 7.37" corresp="#es-7-25-1">Así como tienen
                                por descaecimiento el no cuidar de conservar la hermosura natural,
                                así condenan al que con afeites y aderezos procura de aumentarla,
                                teniendo por cierto que la bondad de las costumbres hace más grata
                                la mujer al marido que ninguna otra belleza corporal.</seg>
                        </seg>
                        <!-- untranslated segment -->
                        <seg n="7.26" type="untranslatedSegment"/>                           
                        <seg n="7.27" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-26-1" n="em 7.38" corresp="#es-7-26-1">No solamente se
                                apartan de las maldades por temor del castigo, mas son incitados a
                                la virtud con lo egregio de los honores.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.28" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-27-1" n="em 7.39" corresp="#es-7-27-1">Levantan en las
                                plazas estatuas a los varones que por la república han hecho
                                empresas dignas, para que se conserve la memoria de las obras
                                ilustres y los descendientes sean exhortados a la virtud.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.29" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-28-1" n="em 7.40" corresp="#es-7-28-1">El que pretende
                                algún puesto o magistrado queda del todo privado del.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.30" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-29-1" n="em 7.41" corresp="#es-7-29-1">Viven en unidad
                                y amigablemente, porque los magistrados no se hacen terribles y se
                                llaman padres y se portan como tales, y los pueblos los respetan con
                                gusto.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.31" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-30-1" n="em 7.42" corresp="#es-7-30-1">El príncipe no
                                se diferencia de los demás con diadema o corona, solo llevan delante
                                de él un manojuelo de espigas, y al pontífice le acompañan con una
                                antorcha.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.32" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-31-1" n="em 7.43" corresp="#es-7-31-1">Tienen pocas
                                leyes.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-31-2" n="em 7.44" corresp="#es-7-31-1">Abominan los
                                otros pueblos que llenan de glosas e interpretaciones desmesurados
                                volúmenes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.33" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-32-1" n="em 7.45" corresp="#es-7-32-1">Les parece que
                                sea inequidad obligar los hombres a tantas leyes que no se puedan
                                leer y tan obscuras que no son inteligibles.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.34" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-33-1" n="em 7.46" corresp="#es-7-33-1">No admiten
                                abogados.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.35" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-34-1" n="em 7.47" corresp="#es-7-34-1">Antes quieren
                                que cada uno en juicio diga su razón, porque de tal manera se habla
                                menos y mejor se saca la verdad cuando se halla sin adorno de
                                palabras.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-34-2" n="em 7.48" corresp="#es-7-34-1">Los jueces con
                                solicitud despachan las causas y favoreen los ingenios sencillos
                                contra los malignos y astutos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.36" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-35-1" n="em 7.49" corresp="#es-7-35-1">Porque con gran
                                fatiga se puede observar en otras naciones tan dudosas leyes y en la
                                Utopía cada uno es jurisconsulto, porque tienen pocas y acomodan con
                                atención la más sincera interpretación que se le puede dar porque
                                las sutiles deducciones no pueden ser de todos entendidas.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-35-2" n="em 7.50" corresp="#es-7-35-1">Y esto es
                                contra a interpretación de las leyes, las cuales se dan para que
                                sean a todos manifiestas.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.37" type="untranslatedSegment"/>                            
                        <seg n="7.38" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-36-1" n="em 7.51" corresp="#es-7-36-1">Los pueblos
                                vecinos, que viven libremente porque muchos han sufrido la tiranía,
                                movidos de esta virtud, piden de los utopienses magistrados por un
                                año y suelen estar cinco.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-36-2" n="em 7.52" corresp="#es-7-36-1">Y cuando han
                                cumplido su oficio, los vuelven honrosamente a sus casas y conducen
                                otros.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.39" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-37-1" n="em 7.53" corresp="#es-7-37-1">Y
                                verdaderamente que estos pueblos excelentemente previenen a su
                                república la salud porque esta o la ruina depende de las costumbres
                                de los magistrados.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-37-2" n="em 7.54" corresp="#es-7-37-1"> Y no pueden
                                hacer elección más acertada por ser los utopienses, de tal
                                constancia que n
                                o se doblan con ningún interés y, habiendo de volver
                                a la patria, no tienen ocasión de hacer injusticias.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.40" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-38-1" n="em 7.55" corresp="#es-7-38-1">Principalmente,
                                que no conociendo a los que gobiernan, no pueden de alguno
                                fácilmente ser persuadidos de contravenir a la razón.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.41" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-39-1" n="em 7.56" corresp="#es-7-39-1">Que estos dos
                                males de pasión y avaricia, cuando se apoderan de los jueces,
                                pervierten lo justo, enflaquecen todo nervio de la república.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.42" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-40-1" n="em 7.57" corresp="#es-7-40-1">Los utopianos
                                tienen por socios aquellos pueblos a quien dan magistrados y por
                                amigos a los que han hecho beneficios.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.43" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-41-1" n="em 7.58" corresp="#es-7-41-1">No hacen
                                confederaciones, cuales tan ordinariamente otros pueblos acostumbras
                                a celebrarlas y renovarlas.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.44" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-42-1" n="em 7.59" corresp="#es-7-42-1">Porque se ha de
                                hacer (dicen ellos) confederación alguna, bastando a conciliar el
                                hombre la común naturaleza humana y no ayudando esta como podrán
                                prevalecer las palabras.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.45" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-43-1" n="em 7.60" corresp="#es-7-43-1">Mas porque los
                                asientos y tratos de paz entre los príncipes de aquella provincia se
                                observan poco fielmente.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.46" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-44-1" n="em 7.61" corresp="#es-7-44-1">En Europa
                                especialmente, por reinar la fe de Cristo, se guardan
                                inviolablemente las confederaciones, parte por la justificación y
                                bondad de los príncipes, parte por la reverencia y temor de los
                                sumos pontífices, porque si cometen cosa alguna que contravenga a la
                                religión, ordenan a los otros príncipes mantengan su palabra.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-44-2" n="em 7.62" corresp="#es-7-44-1">Y con la
                                severidad de las censuras, obligan a los contumaces a guardar la
                                fe.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.47" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-45-1" n="em 7.63" corresp="#es-7-45-1">Y tienen por
                                desprecio vituperable que no se observe la fe en las confederaciones
                                de aquellos que particularmente se nombran fieles.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.48" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-46-1" n="em 7.64" corresp="#es-7-46-1">Mas en aquel
                                nuevo mundo tan distante del nuestro, cuanto son verdaderamente
                                desemejantes las costumbres, no se aseguran de alianzas cuando no se
                                pueden hacer con tantas ceremonias y sacramento que no se halle en
                                las palabras alguna ambigüedad expuesta al artificio e
                                interpretación.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-46-2" n="em 7.65" corresp="#es-7-46-1">Y así no se
                                pueden hacer confederación alguna que no esté cerca de poderse
                                romper.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.49" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-47-1" n="em 7.66" corresp="#es-7-47-1">Mas si hallan
                                los prínciples semejantes al artificio o al engaño los contratos de
                                los hombres particulares, los condenan como a sacrílegos y dignos de
                                muerte, y esto harían principalmente los consejeros de los reyes,
                                los cuales son tal vez autores de las fraudulentas confederaciones
                                para que se puedan violar.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.50" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-48-1" n="em 7.67" corresp="#es-7-48-1">De donde sucede
                                que no se halle otra justicia si no es la humilde y plebeya,
                                inferior mucho de la real majestad como si hubiese dos justicias,
                                una del vulgo humilde y bajo, la cual está atada con muchos nudos
                                para que no se atreva a ser disuelta, la otra de los príncipes alta
                                y magnífica, a la cual tanto le sea lícito cuanto a ellos les
                                agrade.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.51" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-49-1" n="em 7.68" corresp="#es-7-49-1">Yo me persuado
                                a que los utopienses no hacen alguna confederación porque los
                                príncipes de aquel país son poco observantes de la palabra y
                                todavía, si viviesen en este hemisferio, mudarían de
                                propósito.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.52" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-7-50-1" n="em 7.69" corresp="#es-7-50-1">Bien ellos
                                juzgan que, aunque fuesen observadas las confederaciones con toda
                                puntualidad, que no es bien hacerlas porque se podrían tener por
                                enemigos aquellos pueblos que son divididos con un río o con un
                                monte, no habiendo entre ellos tal señal de división.</seg>
                            <seg xml:id="em-7-50-2" n="em 7.70" corresp="#es-7-50-1">Y por esta
                                guerrean entre sí, antes que hechas las confederaciones no se
                                estrecha la amistad y queda la licencia del saco y del robo, no se
                                habiendo por imprudencia podido cautelar suficientemente en la
                                confederación el rebatir la injuria.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.53" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-7-51-1" n="em 7.71" corresp="#es-7-51-1">Mas al
                                contrario juzgan que no se tenga a ninguno por enemigo de quien no
                                se haya recibido agravio y que baste la unión natural en lugar de
                                confederación, porque los hombres con más gusto y con mayor firmeza
                                se unen con los ánimos que con palabras o alianzas.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="original" xml:lang="la">
                <div type="chapter" n="7">
                    <head type="chapter">DE SERVIS.</head>
                    <ab>
                        <seg n="7.1" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-1-1" n="la 7.1" corresp="#es-7-1-1">PRo seruis neque
                                bello captos habent, nisi ab ipsis gesto, neque seruorum filios,
                                neque denique quenquam quem apud alias gentes seruientem possent
                                comparare, sed aut si cuius apud se flagitium in seruitium uertitur,
                                aut quos apud exteras urbes (quod genus multo frequentius est)
                                admissum facinus destinauit supplicio.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-1-2" n="la 7.2" corresp="#es-7-1-1">Eorum enim multos,
                                interdum aestimatos uili, saepius etiam gratis impetratos,
                                auferunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.2" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-2-1" n="la 7.3" corresp="#es-7-2-1">Haec seruorum
                                genera non in opere solum perpetuo, uerum etiam in uinculis habent;
                                sed suos durius: quos eo deplora­tiores, ac deteriora meritos
                                exempla censent, quod tam praeclara educatione ad uirtutem egregie
                                instructi contineri tamen ab scelere non potuerint.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.3" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-3-1" n="la 7.4" corresp="#es-7-3-1">Aliud seruorum
                                genus est, quum alterius populi mediastinus quis­piam laboriosus ac
                                pauper elegerit apud eos sua sponte seruire.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.4" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-4-1" n="la 7.5" corresp="#es-7-4-1">Hos honeste
                                tractant, ac nisi quod laboris, ut pote consuetis, imponitur
                                plusculum, non multo minus clementer ac ciues habent.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-4-2" n="la 7.6" corresp="#es-7-4-1">uolentem discedere
                                (quod non saepe fit) neque retinent inuitum neque inanem
                                dimittunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.5" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-5-1" n="la 7.7" corresp="#es-7-5-1">Egrotantes, ut
                                dixi, magno cum adfectu curant, nihilque prorsus omittunt, quo
                                sanitati eos, uel medicinae uel uictus obseruatione,
                                restituant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.6" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-6-1" n="la 7.8" corresp="#es-7-6-1">Quin insanabili
                                morbo laborantes assidendo, colloquendo, adhibendo demum quae
                                possunt leuamenta, solantur.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-6-2" n="la 7.9" corresp="#es-7-6-1">Caeterum si non
                                immedicabilis modo morbus sit, uerumetiam perpetuo uexet atque
                                discruciet, tum sacer­dotes ac magistratus hortantur hominem,
                                quandoquidem omnibus uitae muniis impar, aliis molestus ac sibi
                                grauis, morti iam suae superuiuat, ne secum statuat pestem diutius
                                ac lucem alere, neue, quum tormentum ei uita sit, mori dubitet; quin
                                bona spe fretus acerba ilia uita uelut carcere atque aculeo uel ipse
                                semet eximat, uel ab aliis eripi se sua uoluntate patiatur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.7" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-7-1" n="la 7.10" corresp="#es-7-7-1">hoc illum, quum
                                non commoda sed supplicium abrupturus morte sit, prudenter facturum;
                                quoniam nero sacerdotum in ea re consiliis, id est, interpretum dei,
                                sit obsecuturus, etiam pie sancteque facturum.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-7-2" n="la 7.11" corresp="#es-7-7-1">Haec quibus
                                persuaserint, aut inedia sponte uitam finiunt, aut sopiti sine
                                mortis sensu soluuntur.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-7-3" n="la 7.12" corresp="#es-7-7-1">Inuitum nero
                                neminem tollunt, nec officii erga eum quicquani imminuunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-7-4" n="la 7.13" corresp="#es-7-7-1">persuasos hoc
                                pacto defungi honorificum.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.8" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-8-1" n="la 7.14" corresp="#es-7-8-1">Alioqui qui
                                mortem sibi consciuerit causa non probata sacerdotibus et senatui,
                                hunc neque terra neque igne dignantur; sed in paludem aliquam
                                turpiter insepultus abii­citur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.9" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-9-1" n="la 7.15" corresp="#es-7-9-1">Foemina non ante
                                annum duodeuicesimum nubit.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-9-2" n="la 7.16" corresp="#es-7-9-1">Mas non nisi
                                expletis quatuor etiam amplius.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-9-3" n="la 7.17" corresp="#es-7-9-1">Ante coniugium
                                aut foemina si conuincatur furtiuae libidinis, grauiter in eum eamue
                                animaduertitur, coniugioque illis in totum interdicitur, nisi uenia
                                principis noxam remiserit.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-9-4" n="la 7.18" corresp="#es-7-9-1">sed et pater et
                                ma­terque familias cuius in domo admissum flagitium est, tanquam
                                suas partes parum diligenter tutati, magnae obiacent infamiae.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-9-5" n="la 7.19" corresp="#es-7-9-1">id facinus ideo
                                tam seuere uindicant, quod futurum prospiciunt, ut rari in
                                coniugalem amorem coalescerent, in quo aetatem omnem cum uno uideant
                                exigendam, et perferendas insuper quas ea res affert molestias, nisi
                                a uago concubitu diligenter arceantur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.10" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-10-1" n="la 7.20" corresp="#es-7-10-1">Porro in
                                deligendis coniugibus ineptissimum ritum (uti nobis uisum est)
                                adprimeque ridiculum, illi serio ac seuere obseruant.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-10-2" n="la 7.21" corresp="#es-7-10-1">Mulierem enim,
                                seu uirgo seu uidua sit, grauis et honesta matrona proco nudam
                                exhibet; ac probus aliquis uir uicissim nudum puellae procum
                                sistit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.11" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-11-1" n="la 7.22" type="partial" part="I"
                                next="#la-2-12-1" corresp="#es-7-11-1">Hunc morem quum uelut ineptum
                                ridentes improbaremus, illi contra caeterarum omnium gentium
                                insignem demirari stultitiam, qui quum in equuleo comparando, ubi de
                                paucis agitur nummis, tam cauti sint, ut, quamuis fere nudum, nisi
                                detracta sella tamen omnibusque reuulsis ephippiis, recusent emere,
                                ne sub illis operculis hulcus aliquod delitesceret;</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.12" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-12-1" n="la 7.22" type="partial" part="F"
                                prev="#la-2-11-1" corresp="#es-7-12-1">in deligenda coniuge, qua ex
                                re aut uoluptas aut nausea sit totam per uitam comitatura, tam
                                negligenter agant, ut, reliquo corpore uestibus obuoluto, totam
                                mulierem uix ab unius palmae spatio (nihil enim praeter uultum
                                uisitur) aestiment, adiun­gantque sibi non absque magno (si quid
                                offendat postea) male cohaerendi periculo.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.13" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-13-1" n="la 7.23" corresp="#es-7-13-1">Nam neque omnes
                                tam sapientes sunt ut solos mores respiciant, et in ipsorum quoque
                                sapientum coniugiis ad animi uirtutes non nihil additamenti corporis
                                etiam dotes adiciunt.</seg>
                            <!--corregir frase a partir de aquí-->
                            <seg xml:id="la-7-13-2" n="la 7.24" corresp="#es-7-13-1">certe tam foeda
                                deformitas latere sub illis potest inuolucris, ut alienare prorsus
                                animum ab uxore queat, quum corpore iam seiungi non liceat.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-13-3" n="la 7.25" corresp="#es-7-13-1">Qualis
                                deformitas si quo casu contingat post contractas nup­tias, suam
                                quisque sortem necesse ferat: ante uero ne quis capiatur insidiis
                                legibus caueri debet; idque tanto maiore studio fuit curandum, quod
                                et soli illarum orbis plagarum singulis sunt contenti coniugibus, et
                                matrimonium ibi haud saepe aliter quam morte soluitur, nisi
                                adulterium in causa fuerit, aut morum non ferenda molestia. </seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.14" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-14-1" n="la 7.26" corresp="#es-7-14-1">Nempe alterutri
                                sic offenso facta ab senatu coniugis mutandi uenia: alter infamem
                                simul ac caelibem perpetuo uitam ducit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.15" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-15-1" n="la 7.27" corresp="#es-7-15-1">Alioquin
                                inuitam coniugem, cuius nulla sit noxa, repudiare, quod corporis
                                obtigerit calamitas, id uero nullo pacto ferunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-15-2" n="la 7.28" corresp="#es-7-15-1">nam et crudele
                                iudicant tum quenquam deseri, cum maxime eget solatio, et senectuti,
                                quum et morbos afferat et morbus ipsa sit, incertam atque infirmam
                                fidem fore.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.16" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-16-1" n="la 7.29" corresp="#es-7-16-1">Caeterum
                                accidit interdum ut quum non satis inter se coniugum conueniant
                                mores, repertis utrique aliis quibus cum sperent se suauius esse
                                uicturos, amborum sponte separati noua matrimonia contrahant, haud
                                absque senatus auctoritate tamen, qui nisi causa per se atque uxores
                                suas diligenter cognita diuortia non admittit.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-16-2" n="la 7.30" corresp="#es-7-16-1">Imo ne sic
                                quidem facile, quod rem minime utilem sciunt firmandae coniugum
                                charitati, facilem nouarum nup­tiarum spem esse propositam.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.17" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-17-1" n="la 7.31" corresp="#es-7-17-1">Temeratores
                                coniugii grauissima seruitute plectuntur; et, si neuter erat
                                caelebs, iniuriam passi (uelint modo) repudiatis adulteris coniugio
                                inter se ipsi iunguntur; alioquin quibus uidebitur.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-17-2" n="la 7.32" corresp="#es-7-17-1">At si laesorum
                                alteruter erga tam male merentem coniugem in amore persistat, tamen
                                uti coniugii lege non prohibetur, si uelit in opera damnatum sequi:
                                acciditque interdum ut alterius poenitentia, alterius officiosa
                                sedulitas, miserationem commouens principi, libertatem rursus
                                impetret.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-17-3" n="la 7.33" corresp="#es-7-17-1">Caeterum ad
                                scelus iam relapso nex infligitur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.18" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-18-1" n="la 7.34" corresp="#es-7-18-1">Caeteris
                                facinoribus nullam certam poenam lex ulla praestituit, sed ut
                                quodque atrox aut contra uisum est, ita supplicium senatus
                                decernit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.19" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-19-1" n="la 7.35" corresp="#es-7-19-1">Vxores mariti
                                castigant, et parentes liberos; nisi quid tam ingens admiserint, ut
                                id publice puniri morum intersit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.20" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-20-1" n="la 7.36" corresp="#es-7-20-1">sed fere
                                grauissima quaeque scelera seruitutis incommodo puniuntur; id
                                siquidem et sceleratis non minus triste et reipublicae magis
                                commodum arbi­trantur, quam si mactare noxios et protenus amoliri
                                festinent.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-20-2" n="la 7.37" corresp="#es-7-20-1">Nam et labore
                                quam nece magis prosunt, et exemplo diutius alios ab simili flagitio
                                deterrent.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.21" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-21-1" n="la 7.38" corresp="#es-7-21-1">quod si sic
                                habiti rebellent atque recalcitrent, tum demum uelut indomitae
                                beluae, quos cohercere career et catena non potest,
                                trucidantur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.22" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-22-1" n="la 7.39" corresp="#es-7-22-1">At patientibus
                                non adimitur omnis omnino spes.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-22-2" n="la 7.40" corresp="#es-7-22-1">quippe longis
                                domiti malis si eam poenitentiam prae se ferant, quae peccatum
                                testetur magis eis displicere quam poenam, principis inter­dum
                                praerogatiua, interdum suffragiis populi, aut mitigatur seruitus aut
                                remittitur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.23" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-23-1" n="la 7.41" corresp="#es-7-23-1">Sollicitasse ad
                                stuprum nihilo minus quam stuprasse periculi est.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-23-2" n="la 7.42" corresp="#es-7-23-1">In omni
                                siquidem flagitio certum destinatumque conatum aequant facto.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-23-3" n="la 7.43" corresp="#es-7-23-1">neque enim id
                                quod defuit ei putant prodesse debere, per quem non stetit quominus
                                nihil defuerit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.24" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-24-1" n="la 7.44" corresp="#es-7-24-1">Moriones in
                                delitiis habentur, quos ut affecisse contumeliis magno in probro
                                est, ita uoluptatem ab stultitia capere non uetant.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-24-2" n="la 7.45" corresp="#es-7-24-1">Siquidem id
                                morionibus ipsis maximo esse bono censent, cuius qui tam seuerus ac
                                tristis est ut nullum neque factum neque dictum rideat, ei tutandum
                                non credunt, ueriti ne non satis indulgenter curetur ab eo, cui non
                                modo nulli usui, sed ne oblectamento quidem (qua sola dote ualent)
                                futurus esset.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-24-3" n="la 7.46" corresp="#es-7-24-1">Irridere
                                deformem aut mutilum turpe ac deforme non ei qui ridetur habetur,
                                sed irrisori, qui cuiquam, quod in eius potestate non erat ut
                                fugeret, id uitii loco stulte exprobret.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.25" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-25-1" n="la 7.47" corresp="#es-7-25-1">Vt enim formam
                                naturalem non tueri segnis atque inertis ducunt, sic adiumentum ab
                                fucis quaerere infamis apud illos insolentia est.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-25-2" n="la 7.48" corresp="#es-7-25-1">Vsu enim ipso
                                sentiunt, quam non ullum formae decus uxores, aeque ac morum
                                probitas et reuerentia, commendet maritis.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.26" type="singleSentence" subtype="untranslated">
                            <seg xml:id="la-7-26-1" n="la 7.49">Nam ut forma
                                nonnulli sola capiuntur, ita nemo nisi uirtute atque obsequio
                                retinetur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.27" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-27-1" n="la 7.50" corresp="#es-7-26-1">Non poenis
                                tantum deterrent a flagitiis, sed propositis quoque honoribus ad
                                uirtutes inuitant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.28" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-28-1" n="la 7.51" corresp="#es-7-27-1">ideoque statuas
                                uiris insignibus et de republica praeclare meritis in foro
                                collocant, in rerum bene gestarum memoriam, simul ut ipsorum
                                posteris maiorum suorum gloria calcar et incitamentum ad uirtutem
                                sit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.29" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-29-1" n="la 7.52" corresp="#es-7-28-1">Qui magistratum
                                ullum ambierit, exspes omnium redditur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.30" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-30-1" n="la 7.53" corresp="#es-7-29-1">Conuiuunt
                                amabiliter, quippe nec magistratus ullus insolens aut terribilis
                                est.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-30-2" n="la 7.54" corresp="#es-7-29-1">patres
                                appellantur et exhibent.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-30-3" n="la 7.55" corresp="#es-7-29-1">iisdem
                                defertur, ut debet, ab uolentibus honor, non ab inuitis
                                exigitur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.31" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-31-1" n="la 7.56" corresp="#es-7-30-1">Ne principem
                                quidem ipsum uestis aut diadema, sed gestatus frumenti manipulus
                                discernit, ut pontificis insigne est praelatus cereus.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.32" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-32-1" n="la 7.57" corresp="#es-7-31-1">Leges habent
                                perquam paucas, sufficiunt enim sic institutis paucis­simae.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-32-2" n="la 7.58" corresp="#es-7-31-1">Quin hoc in
                                primis apud alios improbant populos, quod legum interpretumque
                                uolumina non infinita sufficiunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.33" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-33-1" n="la 7.59" corresp="#es-7-32-1">Ipsi uero
                                censent iniquissimum, ullos homines his obligari legibus, quae aut
                                numerosiores sint quam ut perlegi queant, aut obscuriores quam ut a
                                quouis possint intel­ligi.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.34" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-34-1" n="la 7.60" corresp="#es-7-33-1">porro
                                causidicos, qui causas tractent callide ac leges uafre disputent,
                                prorsus omnes excludunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.35" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-35-1" n="la 7.61" corresp="#es-7-34-1">censent enim ex
                                usu esse ut suam quisque causam agat, eademque referat iudici quae
                                narraturus patrono fuerat.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-35-2" n="la 7.62" corresp="#es-7-34-1">Sic et minus
                                ambagum fore et facilius elici ueritatem, dum, eo dicente quem
                                nullus patronus fucum docuit, iudex solerter expendit singula, et
                                contra uersutorum calumnias simplicioribus ingeniis
                                opitulatur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.36" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-36-1" n="la 7.63" corresp="#es-7-35-1">haec apud alias
                                gentes in tanto perplexissimarum aceruo legum difficile est
                                obseruari.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-36-2" n="la 7.64" corresp="#es-7-35-1">Caeterum apud
                                eos unusquisque est legis peritus.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-36-3" n="la 7.65" corresp="#es-7-35-1">Nam et sunt (ut
                                dixi) paucissimae; et interpretationum praeterea ut quaeque est
                                maxime crassa, ita maxime aequam censent.</seg>
                            <seg xml:id="la-7-36-4" n="la 7.66" corresp="#es-7-35-1">Nempe quum
                                omnes leges (inquiunt) ea tantum causa promulgentur, ut ab hiis
                                quisque sui commonefiat officii, subtilior interpretatio paucissimos
                                admonet (pauci enim sunt qui assequantur), quum interim simplicior
                                ac magis obuius legum sensus omnibus in aperto sit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.37" type="singleSentence" subtype="untranslated">
                            <seg xml:id="la-7-37-1" n="la 7.67">alioquin, quod
                                ad uulgus attinet, cuius et maximus est numerus et maxime eget
                                admonitu, quid referat utrum legem omnino non condas, an conditam in
                                talem interpreteris sententiam, quam nisi magno ingenio et longa
                                disputatione nemo possit eruere, ad quam inuestigandam neque crassum
                                uulgi iudicium queat attingere, neque uita in com­parando uictu
                                occupata sufficere.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.38" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-38-1" n="la 7.68" corresp="#es-7-36-1">Hiis eorum
                                uirtutibus incitati finitimi, qui quidem liberi sunt et suae spontis
                                (multos enim ipsi iam olim tyrannide liberauerunt) magistra­tus sibi
                                ab illis, alii quotannis, alii in lustrum impetrant; quos defunctos
                                imperio cum honore ac laude reducunt, nouosque secum rursus in
                                patriam reuehunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.39" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-39-1" n="la 7.69" type="partial" part="I"
                                next="#la-7-40-1" corresp="#es-7-37-1">Atque hi quidem populi optime
                                profecto ac saluberrime rei publicae suae consulunt: cuius et sal us
                                et pernicies quum ab morihus magistratuum pendeat, quos nam
                                potuissent elegisse prudentius, </seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.40" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-40-1" n="la 7.69" type="partial" part="F"
                                prev="#la-7-39-1" corresp="#es-7-38-1">quam qui neque ullo precio
                                queant ab honesto deduci (utpote quod breui sit remigraturis
                                inutile) ignoti ciuibus, aut prauo cuiusquam studio aut simultate
                                flecti.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.41" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-41-1" n="la 7.70" corresp="#es-7-39-1">Quae duo mala,
                                affectus atque auaritiae, sicubi incubuere iudiciis, illico
                                iustitiam omnem, fortissimum reipublicae neruum, dissoluunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.42" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-42-1" n="la 7.71" corresp="#es-7-40-1">Hos Vtopiani
                                populos, quibus qui imperent ab ipsis petuntur, appellant socios,
                                caeteros quos beneficiis auxerunt amicos uocant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.43" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-43-1" n="la 7.72" corresp="#es-7-41-1">Foedera, quae
                                reliquae inter se gentes toties ineunt, frangunt ac renouant, ipsi
                                nulla cum gente feriunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.44" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-44-1" n="la 7.73" corresp="#es-7-42-1">Quorsum enim
                                foedus, inquiunt, quasi non hominem homini satis natura conciliet;
                                quam qui contempserit, hunc uerba scilicet putes curaturum?</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.45" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-45-1" n="la 7.74" corresp="#es-7-43-1">In hanc
                                sententiam eo uel maxime tra­huntur, quod in illis terrarum plagis
                                foedera pactaque principum solent parum bona fide seruari.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.46" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-46-1" n="la 7.75" corresp="#es-7-44-1">Etenim in
                                Europa, idque his potissi­mum partibus quas CHRISTI fides et religio
                                possidet, sancta est et inuiolabilis ubique maiestas foederum,
                                partim ipsa iustitia et bonitate principum, partim summorum
                                reuerentia metuque pontificum, qui ut nihil in se recipiunt ipsi,
                                quod non religiosissime praestant, ita caeteros omnes principes
                                iubent ut pollicitis omnibus modis immorentur, tergi­uersantes uero
                                pastorali censura et seueritate compellunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.47" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-47-1" n="la 7.76" corresp="#es-7-45-1">Merito sane
                                censent turpissimam rem uideri si illorum foederibus absit fides qui
                                peculiari nomine fideles appellantur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.48" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-48-1" n="la 7.77" corresp="#es-7-46-1">At in illo nouo
                                orbe terrarum, quem circulus aequator uix tam longe ab hoc nostro
                                orbe semouet, quam uita moresque dissident, foederum nulla fiducia
                                est; quorum ut quoque plurimis ac sanctissi­mis ceremoniis innodatum
                                fuerit, ita citissime soluitur, inuenta facile in uerbis calumnia,
                                quae sic interim de industria dictant callide, ut nunquam tam firmis
                                adstringi uinculis queant, quin elabantur aliqua, foedusque et fidem
                                pariter eludant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.49" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-49-1" n="la 7.78" corresp="#es-7-47-1">Quam uafriciem,
                                imo quam fraudem dolumque, si priuatorum deprehenderent interuenisse
                                con­tractui, magno supercilio rem sacrilegam et furca dignam
                                clamitarent hi nimirum ipsi, qui eius consilii principibus dati
                                semet gloriantur autores.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.50" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-50-1" n="la 7.79" corresp="#es-7-48-1">Quo fit ut
                                iustitia tota uideatur aut non nisi plebea uirtus et humilis,
                                quaeque longo interuallo subsidat infra regale fastigium, aut uti
                                saltem duae sint, quarum altera uulgus deceat, pedestris et
                                humi­repa, neue usquam septa transilire queat, multis undique
                                restricta uinculis; altera principum uirtus, quae sicuti sit quam
                                ilia popularis augustior, sic est etiam longo interuallo liberior,
                                ut cui nihil non liceat nisi quod non libeat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.51" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-51-1" n="la 7.80" corresp="#es-7-49-1">Hos mores, ut
                                dixi, principum illic foedera tam male seruantium puto in causa esse
                                ne ulla feriant Vtopienses, mutaturi fortasse sen­tentiam si hie
                                uiuerent.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.52" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-52-1" n="la 7.81" corresp="#es-7-50-1">Quanquam illis
                                uidetur, ut optime seruentur, male tamen inoleuisse foederis omnino
                                sanciendi consuetudinem; qua fit ut (perinde ac si populum populo,
                                quos exiguo spacio collis tantum aut riuus discriminat, nulla
                                naturae societas copularet) hostes atque inimicos inuicem sese natos
                                putent, meritoque in mutuam grassari perniciem, nisi foedera
                                prohibeant: quin his ipsis quoque initis non amicitiam coalescere
                                sed manere praedandi licentiam, quatenus per imprudentiam dictandi
                                foederis nihil quod prohibeat satis caute com­prehensum in pactis
                                est.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.53" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-7-53-1" n="la 7.82" corresp="#es-7-51-1">At illi contra
                                censent, neminem pro inimico habendum, a quo nihil iniuriae
                                profectum est; naturae consortium foederis uice esse; et satius
                                ualentiusque homines inuicem beneuo­lentia quam pactis, animo quam
                                uerbis, connecti.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="en">
                <div type="chapter" n="7">
                    <head type="chapter">Of Bondemen, sicke persons, wedlocke, and dyuers other
                        matters.</head>
                    <ab>
                        <seg n="7.1" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-1-1" n="en 7.1" corresp="#es-7-1-1">THey nother make
                                bondemen of prysoners taken in battayll, oneles yt be in battaylle
                                that the fowghte themselfes, nor bondemens chyldren, nor, to be
                                shorte, annye man whome they canoe gette owte of an othere
                                countreye, thoughe he were theyre a bondeman; but other suche as
                                amonge themseifes for heynous offences be punnyshed wyth bondage, or
                                elles suche as in the Cytyes of other landes for greate trespasses
                                be condempned to deathe.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-1-2" n="en 7.2" corresp="#es-7-1-1">And of thys sorte
                                of bondemen they haue mooste stoore.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-1-3" n="en 7.3" corresp="#es-7-1-1">For manye of them
                                they brynge home, sumtymes payinge very lytle for them; yea, mooste
                                com­monlye gettynge them for gramercye.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.2" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-2-1" n="en 7.4" corresp="#es-7-2-1">Thyes sortes of
                                bondemen they kepe not onelye in contynuall woorke and laboure, but
                                alsoo in bandes.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-2-2" n="en 7.5" corresp="#es-7-2-1">But theyre owne
                                men they handle hardeste, whome they judge more desperate, and to
                                haue deseruede greater punnysshemente; bycause they, beynge so
                                godlye broughte vp to vertue, in soo excellente a common wealthe,
                                cowlde not for all that be refreyned from mysdoynge.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.3" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-3-1" n="en 7.6" corresp="#es-7-3-1">An other kynde of
                                bondemen they haue, when a vyle drudge, beynge a poore laborer in an
                                other cowntreye, dothe chewse of hys owne fee wyll to be a bondeman
                                amonge them.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.4" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-4-1" n="en 7.7" corresp="#es-7-4-1">Thyes they handle
                                and order honestelye, and enterteyne almooste as gentyllye, as
                                theyre owne free cytyzeyns; sauynge that they put them to a lytle
                                more laboure, as thereto accustomede.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-4-2" n="en 7.8" corresp="#es-7-4-1">Yf annye suche be
                                dysposed to departe thens (whyche seldome ys seene) they nother
                                holde hym agaynste hys wyll, nother sende hym awaye wyth emptye
                                handes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.5" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-5-1" n="en 7.9" corresp="#es-7-5-1">The sycke (as I
                                sayde) they see to wyth greate affec­tyon, and lette nothynge at all
                                passe, concernynge other Physycke or good dyete, wherby they may be
                                restored agayne to theyre healthe.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.6" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-6-1" n="en 7.10" corresp="#es-7-6-1">Them that be
                                sycke of in­curable dyseases they comforte wyth syttynge by them,
                                wyth talkynge wyth them, and, to be shorte, wyth all maner of helpes
                                that maye be.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-6-2" n="en 7.11" corresp="#es-7-6-1">But yf the
                                dysease be not onelye vncurable, but also full of contynuall payne
                                and anguyshe, then the priestes and the magistrates exhort the man,
                                seynge he ys not able to doo annye dewtye of lyffe, and by
                                ouerlyuing hys owne deathe is noysome and yrke­some to other, and
                                greuous to hymself; that he wyll determyne with hymselfe no longer
                                to cheryshe that pestilent and peynefull dysease: and, seynge hys
                                lyfe ys to hym but a tourmente, that he wyll nott bee vnwyllynge too
                                dye, but rather take a good hope to hym, and other dyspatche
                                hymselfe owte of that paynfull lyffe, as owte of a pryson or a racke
                                of tormente, or elles suffer hym selfe wyllynglye to be rydde owte
                                of yt by other.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-6-3" n="en 7.12" corresp="#es-7-6-1">And in so doynge
                                they tell hym he shal doo wyselye, seynge by hys deathe he shall
                                lyse no commodytye, but ende hys payne.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.7" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-7-1" n="en 7.13" corresp="#es-7-7-1">And bycause in
                                that acte he shall followe the cownsell of the pryestes, that is to
                                saye of the interpreters of goddes wyll and pleasure, they shewe hym
                                that he shall do lyke a godly and a vertuouse man.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-7-2" n="en 7.14" corresp="#es-7-7-1">They that be thus
                                per­suaded fynyshe theyre lyues wyllynglye, othere wyth hunger, or
                                elles dye in theyre sleape wythowte annye fealnige of deathe.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-7-3" n="en 7.15" corresp="#es-7-7-1">But they cause
                                none suche to dye agaynste hys wyll; nor they vse no lesse dilygence
                                and attendaunce about hym; beleuynge thys to be an honor­able
                                deathe.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.8" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-8-1" n="en 7.16" corresp="#es-7-8-1">Elles he that
                                kylleth hym selfe before that the pryestes and the cownsell haue
                                allowed the cause of hys deathe, hym, as vnworthy both of the earth
                                and of fyer, they cast vnburied into some stinkyng marrish.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.9" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-9-1" n="en 7.17" corresp="#es-7-9-1">The woman is not
                                maried before she be xviii yeres olde.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-9-2" n="en 7.18" corresp="#es-7-9-1">The man is iiii
                                yeres elder before he mary.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-9-3" n="en 7.19" corresp="#es-7-9-1">If other the man
                                or the woman be proued to haue bodely offended, before their
                                marriage, with an other, he or she whether it be is sharpely
                                punyshed; and both the offen­ders be forbydden euer after in all
                                their lyfe to marrye, oneles the faulte be forgeuen by the princes
                                pardone.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-9-4" n="en 7.20" corresp="#es-7-9-1">But bothe the
                                good man and the good wyfe of the house where that offence was done,
                                as beyng slacke and neglygent in lokyng to there chardge, be in
                                daunger of great reproche and infamye.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-9-5" n="en 7.21" corresp="#es-7-9-1">That offence is
                                so sharpelye punyshed, bicause they perceaue, that onles they be
                                diligentlye kept from the lybertie of this vice, fewe wyll ioyne
                                together in the loue of marriage; wherin all the lyfe must be led
                                with one, and also all the griefes and displeasures that come
                                therewith must paciently be taken and borne.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.10" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-10-1" n="en 7.22" corresp="#es-7-10-1">Furthermore, in
                                cheusyng wyfes and husbandes they obserue earnestly and straytelye a
                                custome whiche semed to vs very fonde and folysh.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-10-2" n="en 7.23" corresp="#es-7-10-1">For a sad and
                                an honest matrone sheweth the woman, be she maide or widdowe, naked
                                to the wower.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-10-3" n="en 7.24" corresp="#es-7-10-1">And lykewyse a
                                sage and discrete man exhibyteth the wowere naked to the
                                woman.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.11" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-11-1" n="en 7.25" corresp="#es-7-11-1">At this custome
                                we laughed and disalowed it as foolyshe.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-11-2" n="en 7.26" type="partial" part="I"
                                next="#en-7-12-1" corresp="#es-7-11-1">But they on the other part
                                doo greatlye wonder at the follye of all other nations, whyche in
                                byinge a colte, where as a lytle money is in hassarde, be so charye
                                and circum­specte, that though he be almoste all bare, yet they wyll
                                not bye hym, oneles the saddel and all the harneys be taken of,
                                leaste vnder those couerynges be hydde som galle or soore;</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.12" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-12-1" n="en 7.26" type="partial" part="F"
                                prev="#en-7-11-2" corresp="#es-7-12-1">and yet in chewsynge a wyfe,
                                whyche shalbe other pleasure or dyspleasure to them all theire lyfe
                                after, they be so recbeles, that, all the resydewe of the wooman's
                                bodye beinge couered wyth cloothes, they esteme here scaselye be one
                                handebredeth (for they can se no more but her face); and so do ioyne
                                her to them not without great ieoperdie of euell agreing together,
                                if any thynge in her body afterwarde do offende and myslyke
                                them.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.13" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-13-1" n="en 7.27" corresp="#es-7-13-1">For all men be
                                not so wyse as to haue respecte to the vertuous condicions of the
                                partie; and the endow­mentes of the bodye cause the vertues of the
                                mynde more to be estemed and regarded, yea, euen in the mariages of
                                wyse men.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-13-2" n="en 7.28" corresp="#es-7-13-1">Verely so fowle
                                deformitie may be hydde vnder thoes coueringes, that it maye quite
                                alienate and take awaye the mans mynde from his wyfe, when it shal
                                not be lawfull for their bodies to be seperate agayne.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-13-3" n="en 7.29" corresp="#es-7-13-1">If suche
                                deformitie happen by any chaunce after the mariage is consumate and
                                finyshed; well, there is no remedie but patience.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-13-4" n="en 7.30" corresp="#es-7-13-1">Euery man must
                                take his fortune, well a worthe.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-13-5" n="en 7.31" corresp="#es-7-13-1">But it were
                                well done that a lawe were made, wherebye all suche deceytes myghte
                                be eschewed and aduoyded before hand.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-13-6" n="en 7.32" corresp="#es-7-13-1">And thys were
                                they constreyned more earnestlye to looke vpon, because they onlye
                                of the nations in that parte of the worlde bee contente euerye man
                                wyth one wyfe a piece; and matrymoney is there neuer broken, but by
                                death; excepte adulterye breake the bonde, or els the intollerable
                                waiward maners of eyther partie.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.14" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-14-1" n="en 7.33" corresp="#es-7-14-1">For if either
                                of them fynde themselfe for any suche cause greued; they maye by the
                                licence of the councell chaunge and take an other.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-14-2" n="en 7.34" corresp="#es-7-14-1">But the other
                                partie lyueth euer after in infamye and out of wedlocke.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.15" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-15-1" n="en 7.35" corresp="#es-7-15-1">But for the
                                husbande to put away his wyfe for no faulte, but for that some
                                myshappe is fallen to her bodye, thys by no meanes they wyll
                                suffre.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-15-2" n="en 7.36" corresp="#es-7-15-1"> For they iudge
                                it a greate poynte of crueltie that any body in their moste nede of
                                helpe and comforte, shoulde be cast of and forsaken; and that olde
                                age, whych both bryngeth sycknes with it, and is a syckenes it
                                selfe, should vnkyndlye and vnfaythfullye be delte withall.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.16" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-16-1" n="en 7.37" corresp="#es-7-16-1">But nowe and
                                then it chaunseth, where as the man and the woman cannot well agree
                                betwene themselfes, bothe of them fyndynge other with whome they
                                hope to lyue more quyetlye and meryly, that they by the full consent
                                of them both be diuorsed a sonder and newe maried to other; but that
                                not without the auctho­ritie of the councell; which agreeth to no
                                dyuorses, before they and their wyfes haue diligently tried and
                                examyned the matter.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-16-2" n="en 7.38" corresp="#es-7-16-1">Yea and then
                                also they be loth to consent to it, bicause they knowe thys to be
                                the nexte waye to breke loue betwene man and wyfe, to be in easye
                                hope of a newe mariage.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.17" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-17-1" n="en 7.39" corresp="#es-7-17-1">Breakers of
                                wedlocke be punyshed with moste greuous bondage.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-17-2" n="en 7.40" corresp="#es-7-17-1">And if both the
                                offenders were maried, then the partyes whiche in that behalfe haue
                                suffered wronge be diuorsed from the auoutrers if they wyll, and be
                                maried together, or els to whom they luste.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-17-3" n="en 7.41" corresp="#es-7-17-1">But if eyther
                                of them both do styll contynewe in loue towarde so vnkynde a
                                bedfellowe, the vse of wedlocke is not to them forbydden, if the
                                partie be disposed to followe in toylinge and drudgerye the person,
                                which for that offence is condempned to bondage.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-17-4" n="en 7.42" corresp="#es-7-17-1">And very ofte
                                it chaunceth that the repentaunce of the one, and the earnest
                                diligence of the other, dothe so moue the prince with pytie and
                                compassion, that he restoreth the bonde persone from seruitude to
                                libertie and fredom again.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-17-5" n="en 7.43" corresp="#es-7-17-1">But if the same
                                partie be taken eftsones in that faulte, there is no other way but
                                death.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.18" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-18-1" n="en 7.44" corresp="#es-7-18-1">To other
                                trespaces there is no prescript punyshment appoynted by anye
                                lawe.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-18-2" n="en 7.45" corresp="#es-7-18-1"> But accordinge
                                to the hey nousenes of the offence, or contrarye, so the
                                punyshe­mente is moderated by the discretion of the councell.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.19" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-19-1" n="en 7.46" corresp="#es-7-19-1">The husbandes
                                chastice theire wyfes; and the parentes theire chyldren; oneles they
                                haue done anye so horryble an offence, that the open punyshemente
                                thereof maketh muche for the aduauncemente of honeste maners.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.20" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-20-1" n="en 7.47" corresp="#es-7-20-1">But moste
                                commenlye the moste heynous faultes be punyshed with the
                                incommoditie of bondage.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-20-2" n="en 7.48" corresp="#es-7-20-1">For that they
                                suppose to be to the offenders no lesse griefe, and to the common
                                wealth more profitable, then if they should hastely put them to
                                death, and make them out of the waye.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-20-3" n="en 7.49" corresp="#es-7-20-1">For there
                                cummeth more profite of theire laboure, then of theire deathe; and
                                by theire example they feare other the lenger from lyke
                                offences.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.21" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-21-1" n="en 7.50" corresp="#es-7-21-1">But if they,
                                beinge thus vsed, doo rebell and kicke agayne, then forsothe they be
                                slayne as desperace and wilde beastes, whom nother pryson nor chayne
                                could restraine and kepe vnder.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.22" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-22-1" n="en 7.51" corresp="#es-7-22-1">But they whiche
                                take theire bondage patientlye be not left all hopeles.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-22-2" n="en 7.52" corresp="#es-7-22-1">For after they
                                haue bene broken and tamed with longe myseries, yf then they shewe
                                suche repentaunce, wherebye it maye be perceaued that they be soryer
                                for theire offence then for theire punyshemente, sumtymes by the
                                Prynces prerogatyue, and sumtymes by the voyce and consent of the
                                people, theire bondage other is mitigated, or els cleane remytted
                                and forgeuen.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.23" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-23-1" n="en 7.53" corresp="#es-7-23-1">He that moueth
                                to aduoutrye is in no lesse daunger and ieoperdie, then yf he hadde
                                committed aduoutrye in dede.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-23-2" n="en 7.54" corresp="#es-7-23-1">For in all
                                offences they counte the intente and pretensed purpose as euell as
                                the acte or dede it selfe.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-23-3" n="en 7.55" corresp="#es-7-23-1"> For they
                                thynke that no lette owghte to excuse hym, that dyd hys beste too
                                haue no lette.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.24" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-24-1" n="en 7.56" corresp="#es-7-24-1">They sette
                                greate store by fooles.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-24-2" n="en 7.57" corresp="#es-7-24-1">And as it is
                                greate reproche to do to annye of them hurte or iniury, so they
                                prohibite not to take pleasure of foolyshnes.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-24-3" n="en 7.58" corresp="#es-7-24-1">For that, they
                                thynke, doth muche good to the fooles.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-24-4" n="en 7.59" corresp="#es-7-24-1"> And if any man
                                be so sadde and sterne, that he cannot laughe nother at their wordes
                                nor at their dedes, none of them be commytted to his tuition; for
                                feare lest he would not ordre them gentilly and fauorably enough, to
                                whom they should brynge no delectation (for other goodnes in them is
                                none); muche lesse any proffyt shoulde they yelde hym.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-24-5" n="en 7.60" corresp="#es-7-24-1">To mocke a man
                                for hys deformitie, or for that he lacketh anye parte or lymme of
                                hys bodye, is counted greate dishonestie and reproche, not to hym
                                that is mocked, but to hym that mocketh; which vnwysely doth
                                imbrayde any man of that as a vice, whiche was not in his powre to
                                eschewe.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.25" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-25-1" n="en 7.61" corresp="#es-7-25-1">Also as they
                                counte and reken very lyttell wytte to be in hym that regardeth not
                                naturall bewtie and comlines, so to helpe the same with payntinges
                                is taken for a vayne and a wanton pryde, not without great
                                infamye.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-25-2" n="en 7.62" corresp="#es-7-25-1"> For they knowe
                                euen by verye experience, that no comelines of bewtie doth so hyghly
                                commende and auaunce the wyues in the conceyte of there husbandes,
                                as honest conditions and lowlines.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.26" type="singleSentence" subtype="untranslated">
                            <seg xml:id="en-7-26-1" n="en 7.63">For as loue is
                                oftentimes wonne with bewtie, so it is not kept, preserued, and
                                continued, but by vertue and obedience.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.27" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-27-1" n="en 7.64" corresp="#es-7-26-1">They do not
                                only feare theire people from doinge euell by punyshmentes, but also
                                allure them to vertue with rewardes of honoure.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.28" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-28-1" n="en 7.65" corresp="#es-7-27-1">Therfore they
                                set vp in the market place the ymages of notable men, and of such as
                                haue bene great and bounteful benefactors to the common wealth, for
                                the perpetual memorie of their good actes; and also that the glory
                                and renowme of the auncetors may sturre and prouoke theire
                                posteritie to vertue.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.29" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-29-1" n="en 7.66" corresp="#es-7-28-1">He that
                                inordinatlie and ambitiously desireth promotions, is lefte all
                                hopeles for euer atteynyng any promotion as longe as he
                                liueth.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.30" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-30-1" n="en 7.67" corresp="#es-7-29-1">They lyue
                                together louingly.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-30-2" n="en 7.68" corresp="#es-7-29-1">For no
                                magistrate is other hawte or ferefull.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-30-3" n="en 7.69" corresp="#es-7-29-1"> Fathers they
                                be called, and lyke fathers they vse themselfes.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-30-4" n="en 7.70" corresp="#es-7-29-1">The citezens
                                (as it is their dewtie) do willingly exhibite vnto them dewe
                                honoure, without any compulsion.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.31" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-31-1" n="en 7.71" corresp="#es-7-30-1">Nor the prince
                                hymselfe is not knowen from the other by his apparel, nor by a crown
                                or diademe or cappe of maintenaunce, but by a littell sheffe of
                                corne caried before hym.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-31-2" n="en 7.72" corresp="#es-7-30-1">And so a taper
                                of wax is borne befor the byshop, whereby onely he is knowen.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.32" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-32-1" n="en 7.73" corresp="#es-7-31-1">Thei haue but
                                few lawes.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-32-2" n="en 7.74" corresp="#es-7-31-1">For to people
                                so instructe and institute very fewe do suffice.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-32-3" n="en 7.75" corresp="#es-7-31-1">Yea this thynge
                                they chieflye reproue amonge other nations, that innumerable hokes
                                of lawes and expositions vpon the same be not sufficient.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.33" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-33-1" n="en 7.76" corresp="#es-7-32-1">But they thinke
                                it against al right and iustice, that men shuld be bound to thoes
                                lawes, whiche other be in numbre mo then be able to be readde, or
                                els blinder and darker, then that any man can well vnderstande
                                them.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.34" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-34-1" n="en 7.77" corresp="#es-7-33-1">Furthermore
                                they vtterly exclude and bannyshe all proc­tours and sergeauntes at
                                the lawe, which craftely handell matters, and subtelly dispute of
                                the lawes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.35" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-35-1" n="en 7.78" corresp="#es-7-34-1">For they thinke
                                it most mete, that euery man shuld pleade his owne matter, and tell
                                the same tale before the iudge, that he would tel to his man of
                                lawe.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-35-2" n="en 7.79" corresp="#es-7-34-1">So shall there
                                be lesse circumstaunce of wordes, and the trewth shal soner cum to
                                light; whiles the iudge with a discrete iudgement doth waye the
                                wordes of hym whom no lawier hath instruct with deceit; and whiles
                                he helpeth and beareth out simple wittes agaynst the false and
                                malicious circum­uertions of craftie chyldren.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.36" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-36-1" n="en 7.80" corresp="#es-7-35-1">This is harde
                                to be ob­serued in other countreis, in so infinitie a numbre of
                                blynd and intricate lawes.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-36-2" n="en 7.81" corresp="#es-7-35-1">But in Vtopia
                                euery man is a cunnyng lawier.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-36-3" n="en 7.82" corresp="#es-7-35-1"> For, as I
                                sayde, they haue verye fewe lawes; and the playnner and grosser that
                                anye interpretation is, that they allowe as most iuste.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-36-4" n="en 7.83" corresp="#es-7-35-1"> For all lawes
                                (saye they) bee made and publysshed onelye to thenthente, that by
                                them euerye man shoulde be put in remembraunce of hys dewtye.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-36-5" n="en 7.84" corresp="#es-7-35-1">But the craftye
                                and subtyll interpretation of them can put verye fewe in that
                                remembraunce (for they be but fewe that do perceaue them); where as
                                the simple, the plaine, and grosse meaning of the lawes is open to
                                euerye man.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.37" type="multisentence" subtype="untranslated">
                            <seg xml:id="en-7-37-1" n="en 7.85">Els as
                                touchynge the vulgare sorte of the people, whiche be bothe moste in
                                numbre, and haue moste neade to knowe theire dewties, were it not as
                                good for them that no lawe were made at all, as, when it is made, to
                                brynge so blynde an interpretacion vpon it, that without greate
                                witte and longe arguynge no man can discusse it?</seg>
                            <seg xml:id="en-7-37-2" n="en 7.86"> to the
                                findinge out whereof nother the grosse iudgement of the people can
                                attayne, nother the hole lyfe of them that be occupied in woorkynge
                                for theire lyuynges can suffyse therto.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.38" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-38-1" n="en 7.87" corresp="#es-7-36-1">Thies vertues
                                of the Vtopians haue caused theire nexte neyghbours and borderers,
                                whiche lyue fre and vnder no subiection (for the Vtopians longe agoo
                                haue delyuered manye of them from tyrannye), to take magistrates of
                                them, some for a yeare, and some for fyue yeares space.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-38-2" n="en 7.88" corresp="#es-7-36-1">Whiche, when
                                the tyme of theire office is expired, they brynge home agayn with
                                honoure and prayse; and take newe ons agayne wyth them into theire
                                countrey.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.39" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-39-1" n="en 7.89" corresp="#es-7-37-1">Thies nations
                                haue vndowtedlye verye well and holsomlye pro­uyded for theire
                                common wealthes.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-39-2" n="en 7.90" type="partial" part="I"
                                next="#en-7-40-1" corresp="#es-7-37-1">For seynge that bothe the
                                makyng and the marrynge of the weale pub­lique doth depende and
                                hange of the maners of the rulers and magistrates, what officers
                                coulde they more wyselye haue chosen, then thoes whiche cannot be
                                ledde from honestye by brybes (for to them that shortlye after shall
                                departe thens into theyre owne countreye money shoulde be
                                vnprofytable);</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.40" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-40-1" n="en 7.90" type="partial" part="F"
                                prev="#en-7-39-2" corresp="#es-7-38-1">nor yet be moued other with
                                fauour or malyce towardes annye man, as beynge straungers and
                                vnaquainted with the people?</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.41" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-41-1" n="en 7.91" corresp="#es-7-39-1">The which twoo
                                vices of affection and auryce where they take place in iudgementes,
                                incontynente they breake iustice, the strongeste and suereste bonde
                                of a common wealthe.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.42" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-42-1" n="en 7.92" corresp="#es-7-40-1">Thies peoples,
                                whiche fetche theire officers and rulers from them, the Vtopians cal
                                theire fellowes; and other, to whome they haue bene beneficiall,
                                they call theire frendes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.43" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-43-1" n="en 7.93" corresp="#es-7-41-1">As towchynge
                                leages, which in other places betwene countrey and countrey be so
                                ofte concluded, broken, and made agayne, they neuer make none with
                                anye nacion.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.44" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-44-1" n="en 7.94" corresp="#es-7-42-1">For to what
                                purpose serue leagues?</seg>
                            <seg xml:id="en-7-44-2" n="en 7.95" corresp="#es-7-42-1">saye they; as
                                though nature had not set sufficient loue betwene man and man.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-44-3" n="en 7.96" corresp="#es-7-42-1">And who so
                                regardeth not nature, thynke yowe that he wyll passe for
                                wordes?</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.45" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-45-1" n="en 7.97" corresp="#es-7-43-1">They be brought
                                into thys opinion chiefely bicause that in thoes parties of the
                                wordle leagues betwene princes be wont to be kept and obserued very
                                slenderly.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.46" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-46-1" n="en 7.98" corresp="#es-7-44-1">For here in
                                Europa, and espe­ciallye in thies partes, where the faythe and
                                religion of Christe reygneth, the maiestie of leagues is euerye
                                where estemed holly and inuiolable; partlye through the iustice and
                                goodnes of princes, and partelye through the reuerenee of great
                                byshoppes.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-46-2" n="en 7.99" corresp="#es-7-44-1">Whyche, lyke as
                                they make no promysse themselfes, but they doo verye religiouslye
                                perfourme the same, so they exhorte all prynces in any wyse to abyde
                                by theyre promisses; and them that refuse or denye so to do, by
                                theire pontificall powre and auctho­rytie they compell therto.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.47" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-47-1" n="en 7.100" corresp="#es-7-45-1">And surely
                                they thynke well that it myght seme a verye reprochefull thynge, yf
                                in the leagues of them, whyche by a peculiare name be called
                                faythfull, faythe shoulde haue no place.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.48" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-48-1" n="en 7.101" corresp="#es-7-46-1">But in that
                                newefonnde parte of the worlde, whiche is scaselye so farre from vs
                                beyonde the lyne equinoctiall, as owre lyfe and manners be
                                dissidente from theirs, no truste nor confydence is in
                                leagues.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-48-2" n="en 7.102" corresp="#es-7-46-1">But the mo and
                                holyer cerymonies the league is knytte vp with, the soner it is
                                broken, by some cauillation founde in the woordes; whyche manye
                                tymes of purpose be so craftelye put in and placed, that the bandes
                                can neuer be so sure nor so stronge, but they wyll fynde some hole
                                open to crepe owte at, and to breake bothe league and trewthe.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.49" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-49-1" n="en 7.103" corresp="#es-7-47-1">The whiche
                                crafty dealynge, yea, the whiche fraude and de­ceyte, yf they
                                shoulde knowe it to bee practysed amonge pryuate men in theire
                                bargaynes and contractes, they woulde incontinent crye owte at it
                                with a sower coun­tenaunce, as an offence most detestable, and
                                worthie to be punnyshed with a shamefull death; yea, euen verye they
                                that auaunce themselfes authours of like councel geuen to
                                princes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.50" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-50-1" n="en 7.104" corresp="#es-7-48-1">Wherfore it
                                maye well be thought other that all iustice is but a basse and a
                                lowe vertue, and whiche aualeth it self farre vnder the hyghe
                                dignitie of kynges; or, at the least wyse, that there be two
                                iustices; the one mete for the inferioure sorte of the people,
                                goinge a fote and crepynge by lowe on the grounde, and bounde downe
                                on euery side with many bandes, because it shall not run at rouers:
                                the other a pryncely vertue, whiche lyke as it is of muche hygher
                                maiestie then the other poore iustice, so also it is of muche more
                                lybertie, as to the whiche nothinge is vnlawful that it lusteth
                                after.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.51" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-51-1" n="en 7.105" corresp="#es-7-49-1">Thies maners
                                of princes (as I sayde) whiche be there so euyll kepers of leagues
                                cause the Vtopians, as I suppose, to make no leagues at all: whiche
                                perchaunce woulde chaunge theire mynde if they lyued here.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.52" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-52-1" n="en 7.106" corresp="#es-7-50-1">Howe­beit they
                                thynke that thoughe leagues be neuer so fayth­fully obserued and
                                kept, yet the custome of makinge leagues was verye euel
                                begonne.</seg>
                            <seg xml:id="en-7-52-2" n="en 7.107" corresp="#es-7-50-1">For this
                                causeth men (as though nations which be separate a sondre by the
                                space of a lytle hyl or a ryuer, were coupled together by no societe
                                or bonde of nature), to thynke them selfes borne aduersaryes and
                                enemyes one to an other; and that it is lawfull for the one to seke
                                the death and destruction of the other, if leagues were not; yea,
                                and that, after the leagues be accorded, fryndeshyppe dothe not
                                growe and encrease; but the lycence of robbynge and stealynge doth
                                styll remayne, as farfurthe as, for lacke of forsight and aduisement
                                in writinge the woordes of the league, anny sentence or clause to
                                the contrary is not therin suffycyentlye comprehended.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="7.53" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-7-53-1" n="en 7.108" corresp="#es-7-51-1">But they be of
                                a contrary opinion: that is, that no man ought to be counted an
                                enemy, whyche hath done no iniury; and that the felow­shyppe of
                                nature is a stronge league; and that men be better and more surely
                                knitte togethers by loue and beneuolence, then by couenauntes of
                                leagues; by hartie affection of minde, then by woordes.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="notes">
                <note>
                    <note n="123" xml:id="n-7-1" target="#note-7-1">Medinilla blurs the main idea of the
                        first sentence by not translating "nisi ab ipsis gesto"
                        ["unless captured in wars fought by the Utopians itself" (More 1965, 185,
                        lines 16-18)]. The translator writes "aun de ellos que la comenzaron"
                        ["even though they started it"]. The sense missed here is that Utopians
                        enslave prisoners captured in wars they themselves fight and it does not matter who begins it.
                        Moreover, the <hi>apud se</hi> appearing few lines later seems to be
                        omitted as well. This omission removes the idea that those enslaved are
                        those who have committed a crime inside the island of Utopia. Also, Medinilla misses
                        mentioning that those enslaved foreigners were those already condemned to
                        death in other countries.</note>
                    <note n="124" xml:id="n-7-2" target="#note-7-2">Medinilla translated <hi>in
                        uinculis</hi> ["in chains" (More 1965, 185, line 26)] as <hi>en
                        prisiones</hi> [in prison].</note>
                    <note n="125" xml:id="n-7-3" target="#note-7-3">The Spanish translator uses
                        synonyms to render <hi>pauper</hi> [poor]. In this case, he opts for <hi>pobre</hi> and
                        <hi>baja condición</hi> [poor and low class]. </note>
                    <note n="126" xml:id="n-7-4" target="#note-7-4">Medinilla selects the expression
                        <hi>sin galardón</hi> [without award] to translate the Latin term <hi>inanem</hi>
                        ["empty-handed" (More 1965, 185, line 37)].</note>
                    <note n="127" xml:id="n-7-5" target="#note-7-5">Robinson adds the adjective
                        "stinkyng" to "marrish" (in today's English, "marsh"), maybe introducing his
                        own thought on the matter. Alternatively, Medinilla translates <hi>paludem</hi> as
                        <hi>laguna</hi> [lagoon], which does not accurately represent the sense of
                        "swamp". Maybe a more precise option would have been <hi>pantano</hi> [swamp]. The
                        <hi>Tesoro de la Lengua</hi> defines <hi>laguna</hi> as "fosa grande que ha recogido en sí el agua de las vertientes"
                        (Covarrubias 1611, 513r) ["large pit collecting the water from
                        the springs"], whereas <hi>pantano</hi> as "agua encenegada de laguna baja o de charco grande" (Covarrubias 1611, 576v) ["muddied water from a low
                        lagoon or large puddle"]. Moreover, Medinilla is
                        brief and avoids deepening into the funerary topic.</note>
                    <note n="128" xml:id="n-7-6" target="#note-7-6">The Spanish governor modifies the
                        marriage age of both women and men. The original says eighteen for women and
                        twenty-two, four years later, for men, but Medinilla establishes twelve for
                        women and, therefore, sixteen for men. This mistake could be
                        related to Medinilla's rendering skills with numbers, as there are some
                        instances of mistranslated quantities. Furthermore, the translator does not
                        make a literal translation in the following lines. He omits the fact that
                        the father and the mother of those committing dishonest actions are punished
                        as well and renders "nisi a uago concubitu diligenter arceantur" 
                        ["all the troubles incidental to it must be patiently borne" (More 1965, 187,
                        lines 37-38)] as "si una vez se acostumbrasen a comunicar, ahora esta, ahora aquella" ["if once they got used to communicating, now this one, now that
                        one"], sounding quite vague. Interestingly, Medinilla translates <hi>uno</hi> in the
                        final segment as "una sola mujer" [one single woman] when the Latin text
                        does not specify any gender.</note>
                    <note n="129" xml:id="n-7-7" target="#note-7-7">Again, Medinilla's briefness
                        cuts one of the adjectives defining the matron: <hi>gravis</hi>, defined in the Yale edition as 
                        "worthy" (More 1965, 189, line 3).</note>
                    <note n="130" xml:id="n-7-8" target="#note-7-8">Medinilla is brief here too in
                        his translation. He renders <hi>hulcus</hi> ["sore" (Lewis and Short 1879)] 
                        as <hi>matadura</hi>, defined in the <hi>Diccionario de Autoridades</hi> as 
                        "a llaga o herida que se le hace a la bestia de ludir el aparejo" (RAE 1734)
                        ["the sore or wound that the beast gets from wearing the tackle"]. Also, he uses the first
                        person singular to narrate this fragment instead of the
                        first-person plural, as seen in the Latin verb <hi>improbaremus</hi>.</note>
                    <note n="131" xml:id="n-7-9" target="#note-7-9">Medinilla does not detail much
                        of the process.</note>
                    <note n="132" xml:id="n-7-10" target="#note-7-10">Medinilla slightly modifies
                        this segment: "si neuter erat caelebs, iniuram passi (uelint modo)
                        repudiatis adulteris coniugio inter se ipsi iunguntur; alioquin quibus
                        uibeditur" ["if both parties are married, the injured parties, provided they
                        consent, are divorced from their adulterous mates and couple together, or
                        else are allowed to marry whom they like" (More 1965, 191, lines 11-13)]. Contrary to
                        what the Latin says, Medinilla suggests "si entrambos a dos lo son, se
                        concede que dejando el adulterio se casen entrambos, o por lo menos con
                        otro" ["if both of them are [adulteros], it is granted that
                        leaving adultery they both marry, or at least with another"], omitting that
                        what is stated occurs to "the injured parties" instead of the adulterers
                        themselves.</note>
                    <note n="133" xml:id="n-7-11" target="#note-7-11">The translation Medinilla
                        proposes for "id siquidem et sceleratis non minus triste" ["no
                        less formidable to the criminal" (More 1965, 191, line 30)] is "lo cual no es menos
                        proporcionado a la maldad ["which is no less proportionate to the evil"].
                        The translation does not seem correct, as choosing <hi>maldad</hi> for the Latin
                        <hi>sceleratis</hi> and <hi>propocionado</hi> for <hi>triste</hi> blurs the original idea. </note>
                    <note n="134" xml:id="n-7-12" target="#note-7-12">The last part of the segment
                        in Latin, "quos cohercere career et catena non potest, trucidantur" 
                        ["that cannot be restrained by prison or chain" (More 1965, 191, line 36)],
                        is not translated by Medinilla.</note>
                    <note n="135" xml:id="n-7-13" target="#note-7-13">When the Spanish translator
                        renders the Latin clause "quippe longis domiti malis si eam poenitentiam
                        prae se ferant, quae peccatum testetur magis eis displicere quam poenam"
                        ["if they show such repentance as testifies that they are more sorry
                        for their sin than for their punishment" (More 1965, 191, line 39)] as "en mostrando
                        que les desagrada más el pecado que el arrepentimiento" ["that they dislike
                        sin more than repentance"]. Medinilla simplifies the section and omits that
                        inhabitants should show remorse.</note>
                    <note n="136" xml:id="n-7-14" target="#note-7-14">Medinilla summarizes the
                        context.</note>
                    <note n="137" xml:id="n-7-15" target="#note-7-15">Again, the Spanish translator
                        does not recognize the Latin noun <hi>moriones</hi>, translating it as <hi>simples
                        naturales</hi> [the simple-minded ones] instead of the noun <hi>bufon</hi>
                        [fool].</note>
                    <note n="138" xml:id="n-7-16" target="#note-7-16">The Spanish translator renders
                        the Latin <hi>fucis</hi> with the pair <hi>afeites</hi> and <hi>aderezos</hi> 
                        [shave and dressing]. <hi>Afeites</hi> is defined in the <hi>Tesoro de
                            la Lengua</hi> as "se pone a alguna cosa para que parezca bien" (Covarrubias 1611, 17r) ["the dressing that is put on something to make it look good"],
                        whereas <hi>aderezos</hi>, very similarly as "adorno, compostura" (Covarrubias 1611, 15r) ["adornment, composure"].
                        Robinson uses the word "payntinges". Medinilla then omits a
                        sentence.</note>
                    <note n="139" xml:id="n-7-17" target="#note-7-17">Robinson ornaments the
                        translation of this segment. In the Spanish edition, the sentences are translated less
                        literally, the general ideas present in the
                        Latin original are preserved, although Medinilla does not deepen into all
                        aspects.</note>
                    <note n="140" xml:id="n-7-18" target="#note-7-18">Medinilla selects <hi>antorcha</hi>
                        for the Latin <hi>cereus</hi>. The <hi>Diccionario de la Lengua</hi> defines it as 
                        "el hacha o blandón de cera encendida" (Covarrubias 1611, 74v) ["the lit
                        wax candle"]. Moreover, he chooses <hi>manojuelo</hi> for <hi>gestatus</hi> ["handful" (More1965, 195, line 6)].
                        <hi>Manojuelo</hi> derives from <hi>manojo</hi>,
                        meaning "el hacecito que se puede ceñir con la mano" (Covarrubias 1611, 537v) ["the little bundle that can be wrapped around the hand"] in the
                        <hi>Tesoro de la Lengua</hi>. </note>
                    <note n="141" xml:id="n-7-19" target="#note-7-19">The second Latin sentence is
                        much simplified by Medinilla and he misses a segment later.</note>
                    <note n="142" xml:id="n-7-20" target="#note-7-20">Medinilla integrates the
                        content in brackets "multos enim ipsi iam olim tyrannide liberauerunt" 
                        ["who are free and independent since many of them were long ago
                        delivered from tyrants by the Utopians" (More 1965, 197, lines 1-3)] within the text
                        as "porque muchos han sufrido la tiranía" ["as many of them have suffered
                        tyranny"].</note>
                    <note n="143" xml:id="n-7-21" target="#note-7-21">Robinson renders <hi>summorum...
                        pontificium</hi> as "great byshoppes", rather than "supreme or great pontiff".
                        This could have a religious connotation and questions whether Robinson was
                        Catholic or not. </note>
                    <note n="144" xml:id="n-7-22" target="#note-7-22">Medinilla translates
                        <hi>principum illic</hi> ["of rulers there" (More 1965, 199, line 18)] as "los príncipes de aquel
                        país" ["the princes of that country"], which could confusingly refer either
                        to the princes of Europe or the princes of the island.</note>
                </note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
