<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Chapter 7</title>
                <funder>This work has been developed thanks to a doctoral fellowship granted in 2020
                    by the Spanish Ministry of Universities</funder>
                <respStmt>
                    <name>Inmaculada Ureña Asensio</name>
                    <resp>transcription and encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="1">First edition<date> July 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>TEIPublisher</publisher>
                <pubPlace>
                    <ref><!-- URL?--></ref>
                </pubPlace>
                <date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>I especially want to thank the DSG at NU for the support during my research
                    visit at Northeastern University in 2023.</note>
                <note>Thanks to my thesis director.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Utopia de Thomas Moro, traducida de latin en Caſtellano por Don Geronimo
                        Antonio de Medinilla i Porres, Cauallero de la Orden de Santiago,
                        Cavallerizo de ſu Mageſtad, Señor de las Villas de Bocos, Rozas, i Remolino,
                        Corregidor, i Iuſticia mayor de la Ciudad de Cordova, i ſu tierra. </title>
                    <author role="writer" xml:id="person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-2">Gerónimo de Medinilla y Porres
                        (1590-c.1642)</author>
                    <publisher>por Salvador de Cea Tesa</publisher>
                    <date>1637</date>
                    <pubPlace>Córdoba</pubPlace>
                </bibl>
                <bibl>
                    <title>The Utopia of Thomas More, in Latin from the edition of March 1518, and
                        in English from the first edition of Ralph Robinson's translation in
                        1551</title>
                    <title/>
                    <author role="writer" ref="#person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-3">Ralph Robinson (1520-1577)</author>
                    <editor>L. H. Lupton</editor>
                    <publisher>Clarendon Press</publisher>
                    <date>1895</date>
                    <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                </bibl>
                <!-- lists -->
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>This edition was developed as part of my thesis dissertation titled "A Digital
                    Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia". The processes
                    of data modeling, encoding and publishing the edition was done during a research
                    visit at Northeastern University.</p>
            </projectDesc>
            <samplingDecl>
                <p>section to describe the rationale of the edition</p>
            </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>The only text modernized is the translation. The elements modernized are the
                        following: <list>
                            <item/>
                        </list>
                    </p>
                </normalization>
                <punctuation>
                    <p>The original punctuation system has been preserved in the 1637 Spanish
                        translation, the 1551 English translation and the Latin original. The
                        modifications concerning punctuation in the modernized version of the
                        Spanish text have already been specified in the previous section.</p>
                </punctuation>
                <segmentation>
                    <p>The texts have been segmented into sentences to facilitate alignment. The
                        principle followed... </p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <p> Explain here the reference system (linking?) use gi to refer to elements and
                    attr to refer to attributes</p>
            </refsDecl>
            <classDecl>
                <taxonomy>
                    <desc/>
                </taxonomy>
                <!-- Place names and identifiers 
              
              #place-1 -> London
              #place-2 -> Amauroto
              
              People names and identifiers
              
              #person-1 -> Thomas More
              #person-2 -> Raphael Hythloday
              #person-3 -> Utopo
              
              (work?) positions list
              #position-1 -> labrador
              #position-2 -> magistrado
              
              Geographical names
              #geogr-1 -> Isla de los Utopienses/Utopia (Abraxa)
              #geogr-2 -> Utopia continente
              
              Numbers (maybe for the future)
              #quant-1 -> 
              
              -->
            </classDecl>
            <schemaSpec ident="TEI"/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="es">seventeenth-century Spanish</language>
                <language ident="es-ES">Castilian Spanish</language>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">sixteenth-century English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <!-- copy of Spanish Library (ref) and where I took the copy from Lupton -->

        <revisionDesc>
            <change when="2024-03-04">Version 1.0 <!-- example --></change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="base" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="8">
                    <head type="chapter">De la Milicia. Cap. VIII.</head>
                    <ab>
                        <seg n="8.1" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-1-1" n="es 8.1">ABOMINAN en grande manera la guerra,
                                como coſa beſtial, porque ni aun alguna eſpecie de fieras, la
                                acoſtumbra tãto como el hombre, i ellos contra la uſança caſi de
                                todas las gentes, ninguna coſa tienen por tan infame como la gloria
                                adquirida de la guerra, <app>
                                    <lem>i aunque</lem>
                                    <rdg wit="1790">aunque</rdg>
                                    <rdg wit="1805">aunque</rdg></app> mui de ordinario ſe exercitan en ſu
                                diciplina militar, no los hombres ſolo, <app>
                                    <lem>pero</lem>
                                    <rdg wit="1790">sino</rdg>
                                    <rdg wit="1805">sino</rdg></app> tambien las mugeres, i
                                eſto en dias ſeñalados para ello: <app>
                                    <lem>porq̃</lem>
                                    <rdg wit="1790">para que</rdg>
                                    <rdg wit="1805">para que</rdg></app> quando la neceſsidad lo
                                pida, no ſe hallen torpes.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.2" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-2-1" n="es 8.2"><app>
                                <lem>Toda via</lem>
                                <rdg wit="1790">y en este caso</rdg>
                                <rdg wit="1805">y en este caso</rdg></app> no la emprenden
                                inconſideradamẽte, ſino por defender ſus confines, o por ahuyentar
                                los enemigos de ſus pueblos; de ſus aliados, i amigos, o por librar
                                algun pueblo de la ſervidumbre (lo qual hazen movidos de compaſion,
                                no por otro fin q̃ por no faltar a la humanidad) i por ponellos en
                                    libertad.<anchor n="145" xml:id="note-8-1"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.3" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-3-1" n="es 8.3">I unque agradecidos ſocorren a ſus
                                amigos, no ſiempre tratã de guerra defenſiua, pero algunas vezes de
                                ſatisfazer, i vẽgar injurias; eſto en caſo, que ſe les de parte,
                                antes de llegar a las armas, ſiendo la cauſa legitima, proponiendo
                                ſatisfaccion, i no dandola, determinã hazer la guerra a los que
                                fueron autores de la cauſa.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.4" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-4-1" n="es 8.4">No ſolamente toman eſte acuerdo ſiempre
                                q̃ les han infeſtado, i ſaqueado con entradas, i correrias, pero mas
                                airadamente quando los hombres de negocios con pretexto de injuſtas
                                leyes, i ſo color dellas, i cõ mala interpretaciõ de las buenas en
                                algunas Provincias recibẽ agravios paliados cõ nombre de
                                    juſticia.<anchor n="146" xml:id="note-8-2"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.5" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-5-1" n="es 8.5">No tuvo otro origẽ i principio la guerra
                                q̃ començaron contra los Alaopolitas los Vtopianos en favor de los
                                Nefologetas (poco tiẽpo antes de los nueſtros) q̃ el agravio que
                                hizierõ los Alaopolitas a los mercaderes de los Nefologetas, ſo
                                color de derecho (ſegun a ellos les pareciò) es cierto q̃ fue
                                injuria; <app>
                                    <lem>juſto, o injuſto</lem>
                                    <rdg wit="1790">y justa, ó injusta</rdg>
                                    <rdg wit="1805">y justa, ó injusta</rdg></app> ſe ſatisfizo con guerra tan ſangrienta,
                                que juntando a ſus propias fuerças, i odio las de las gentes
                                comarcanas, i ſu caudal, los dejaron quebrantados, i deſtroçados: de
                                ſuerte que la eſclavitud, i rendimiento de los Aleopolitas diò fin a
                                los males, que unos de otros ſe avian originado; con lo qual ſe
                                rindieron al poder de los Nofologetas (porque no peleavan contra
                                ellos en nombre de los Vtopianos) i creciendo la grandeza de los
                                Alaopolitas: de ſuerte que los que oi fueron vencedores (con la
                                ayuda de los Vtopianos) no podran compararſe con ellos.<anchor
                                    n="147" xml:id="note-8-3"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.6" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-6-1" n="es 8.6">Deſacen los Vtopianos tan valeroſamente
                                los agravios de ſus amigos, aũque ſea en materia de dinero: q̃ no
                                aſsi tã fieramente vengã las propias: i ſi por algun engaño ſon
                                defraudados, i ofendidos, no faltãdoles fuerças corporales, de tal
                                ſuerte ſe embravecen, que totalmente le niegan la comunicacion al
                                pueblo, que hizo el engaño, o agravio haſta que les han dado entera
                                    ſatisfaccion.<anchor n="148" xml:id="note-8-4"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.7" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-7-1" n="es 8.7">I no es eſto porque tengan menor cuidado
                                de ſus Ciudadanos, que de los pueblos compañeros, pero llevan mas
                                peſadamente, que eſtos ſeã deſpojados de ſus bienes, que ellos
                                miſmos; porque los hombres de negocios de los pueblos amigos, como
                                pierden ſus haziendas particulares: con tal perdida quedã mui
                                laſtimados, i pobres: <app>
                                    <lem>mas</lem>
                                    <rdg wit="1790">pero</rdg>
                                    <rdg wit="1805">pero</rdg></app> ſus Ciudadanos, como la perdida es del
                                comun, i no les falta nada, de lo que tienen abundancia en ſu caſa,
                                i aquello que les faltò era de lo que parecia teniã ſobrado, por que
                                a no ſer aſsi no lo embiaran <app>
                                    <lem>fuera: de donde ſucede, que el daño,</lem>
                                    <rdg wit="1790">fuera, el daño,</rdg>
                                    <rdg wit="1805">fuera, el daño,</rdg></app> i
                                perdida cauſe poco ſentimiento, en qualquiera dellos.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.8" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-8-1" n="es 8.8">Por lo qual tienen por coſa aſpera,
                                dura, i cruel reparar ſemejante daño con muerte de muchos.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.9" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-9-1" n="es 8.9">Siendo aſsi que aquella perdida ninguno
                                dellos la ſiente, ni le ha de ſer incomodidad ẽ ſu vida, ni
                                ſuſtẽto.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.10" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-10-1" n="es 8.10">A demas deſto, ſi alguno de los ſuyos
                                fuere deſpojado, o muerto injurioſamẽte, o por acuerdo publico, o
                                particular de los cõtrarios, haziẽdo manifeſtaciõ de ſu queja por
                                ſus Embajadores, no ſe aplacã, ni deſenojã, ſino ſe les entriegã los
                                culpados, antes luego les publicã la guerra.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.11" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-11-1" n="es 8.11">Pero ſi ſe los ẽtriegã, o los caſtigã
                                con muerte, o con eſclavitud.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.12" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-12-1" n="es 8.12">Afrentanſe de alcançar viƈtoria
                                ſangrienta, pareciendoles aver comprado mui caro la mercancia, aun
                                que fueſſe digna deprecio.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.13" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-13-1" n="es 8.13"><app>
                                <lem>Quedã</lem>
                                <rdg wit="1790">y quedan</rdg>
                                <rdg wit="1805">y quedan</rdg></app> mui glorioſos, i ufanos quando
                                han vencido al enemigo con arte, o engaño, ſin perdida alguna: por
                                el qual acontecimiento decretan triunfo, i publicas demoſtraciones:
                                i como cauſa tratada con induſtria le conſagran memorias, i
                                monumentos, preſumiẽdo entonces q̃ han vencido con valor, quãdo hã
                                ſujetado cõ la fuerça del ingenio al enemigo, q̃ eſto reputã por
                                excelẽte virtud; porq̃ a ningũ animal fuera del hombre ſe le concede
                                hazerſe ſuperior por las fuerças del ardid, porq̃ (como dizẽ) los
                                Leones, Oſos, Iavalies, Lobos, Perros, i otras fieras vencen cõ la
                                fuerça, i ferocidad: i aſsi les ſucede que del ingenio, i arte
                                queden vencidos.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.14" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-14-1" n="es 8.14">En el mover la guerra atienden a
                                conſeguir el intento, que aviendolo alcançado no la intentaran; i ſi
                                alguno lo reſiſte toman ſevera vengança de aquellos que han ſido
                                eſtorbo de ſu ſoſiego, para que el terror los aſſombre, de manera;
                                que no ſe atrevan a oponerſeles.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.15" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-15-1" n="es 8.15">Eſtas coſas miran principalmente no
                                entrando a prieſſa en la ocaſion, teniendo antes atencion a eſcuſar
                                el peligro que alcançar la gloria.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.16" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-16-1" n="es 8.16">Deſta ſuerte pues luego que ſe publica
                                la guerra, ordenan ſecretamente ſe fijen muchos carteles,
                                autorizados con ſus firmas, todos a un tiempo en lugares publicos, i
                                ſeñalados en la tierra del enemigo: por los quales prometen gran des
                                premios, ſi alguno diere muerte al Principe contrario: deſpues
                                ſeñalan otros menores, aunque valioſos, i honroſos por las cabeças
                                de cada uno de aquellos, cuyos nombres tambien ſe eſcriben en los
                                miſmos manifieſtos: eſtos ſon de los Conſejeros, que juzgan que
                                deſpues del Principe fueron autores de la guerra, que ſe tomò contra
                                ellos: i qualquier premio, que prometen al que aſſi diere muerte, le
                                ſeñalan doblado, para aquel que truxere vivo, o preſo algunos de los
                                vandidos: i aun ellos miſmos les premian con las miſmas honras,
                                aſſegurandoles las vidas, ſi ſe preſentan, convidandolos con eſto
                                contra ſus amigos: aſsi los enemigos en breve tiẽpo tienẽ por
                                ſoſpechoſos a todos los de ſu exercito, i no ſe confian de ſi
                                miſmos, con que ſe hallan en gran peligro, i temor; porque muchas
                                vezes ha ſucedido, que mui gran parte dellos, i aun el miſmo
                                Principe ayan ſido entregados de aquellos, de quiẽ mas ſe
                                    fiavan.<anchor n="149" xml:id="note-8-5"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.17" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-17-1" n="es 8.17">Con tanta facilidad las dadivas abren
                                puerta a qualquiera maldad, i eſtas dan los Vtopianos ſin eſcaſeza:
                                i advirtiendo <app>
                                    <lem>al gran rieſgo que</lem>
                                    <rdg wit="1790">el gran riesgo á que</rdg>
                                    <rdg wit="1805">el gran riesgo á que</rdg></app> convidan, procuran que la grandeza
                                del peligro, quede ſatisfecha con la recompenſa del beneficio, por
                                eſſo no ſolo prometen gran ſuma de oro, <app>
                                    <lem>mas</lem>
                                    <rdg wit="1790">sino tambien</rdg>
                                    <rdg wit="1805">sino tambien</rdg></app> aun grandes rentas en
                                tierra de los amigos; i ſe las perpetuan en propiedad, abonandoſelas
                                con toda fidelidad, i firmeza.<anchor n="150" xml:id="note-8-6"
                                /></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.18" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-18-1" n="es 8.18">Eſta coſtumbre de comprar, i
                                almonedear al enemigo otras naciones la tienen por maldad, pero
                                ellos ſe jactan, i honran con ella, como ſagazes, porque della
                                ſuerte hazen la guerra, ſin hazella, eſcuſando muchas muertes, i
                                ruinas, moſtrandoſe en eſto prudentes, i apiadados, como aquellos,
                                que reparan con la muerte de pocos la vida de muchos en el hecho de
                                armas, parte de los ſuyos, parte de los enemigos, de quien tienen
                                caſi tanta cõmiſeraciõ, como de los ſuyos, ſabiendo q̃ no vienen a
                                la guerra eſpontaneamente <app>
                                    <lem>mas</lem>
                                    <rdg wit="1790">sino</rdg>
                                    <rdg wit="1805">sino</rdg></app> forçados del furor de ſus
                                    Principes.<anchor n="151" xml:id="note-8-7"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.19" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-19-1" n="es 8.19">I ſi el medio intẽtado no ſale como
                                deſſeã, ſiembrã, i fomentã diſcordias, diſpertãdo la ambiciõ de
                                algun hermano del Principe, a quiẽ hazẽ guerra, o otro alguno
                                poderoſo, metiẽdoles en eſperãças de llegar al Reino.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.20" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-20-1" n="es 8.20">Si faltã competẽcias internas,
                                ſolicitã Principes eſtraños, refreſcãdoles antiguas pretẽſiones,
                                quales nunca faltan entre Reyes, i les ofrecen ſocorros, i ſu
                                aſiſtencia, dandoles largamente dineros, pero no gentes; porque aman
                                con tal afeƈto a los ſuyos, que no trocaran el menor por el Principe
                                de los enemigos.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.21" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-21-1" n="es 8.21">Mas no ſon eſcaſos en diſtribuir el
                                oro, i plata, que a eſte fin ateſſoran, como aquellos a quien no les
                                ha de hazer falta, para ſuſtentar ſu vida, aunque alargaran todo lo
                                que poſſeen.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.22" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-22-1" n="es 8.22">Porque ademas de las riquezas, que
                                tienen en ſus caſas, fuera dellas guardan un inmenſo teſoro; pues
                                que muchas otras naciones les deben grandes cantidades (como hemos
                                dicho) i aſsi aſſueldan Soldados a expenſas ſuyas, para qualquiera
                                guerra en todas partes, principalmente los conducen de los
                                    Zapoletas.<anchor n="152" xml:id="note-8-8"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.23" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-23-1" n="es 8.23">Eſte pueblo diſta de Vtopia cinquenta
                                millas hazia el Oriente, es gente formidable, ruſtica, feroz, avitan
                                las ſelvas, donde han ſido criados, endurecidos en el ſufrir del
                                calor, frio, i travajos, no hechos a delicias, ni entretenimientos
                                regalados, ni aun ſe aplican a la agricultura, ni hazen caſo de
                                edificios, ni de curioſos atavios: todo ſu cuidado lo ponen en criar
                                ganados: la mayor parte dellos vive de la caça, o del robo, parece
                                que nacieron ſolo para la guerra, cuyas ocaſiones buſcan con grande
                                aficion, i hallandolas, las abraçan, i ſiguen, i ſaliendo gran
                                numero dellos ſe ofrecen por ſoldados a qualquiera que los buſca por
                                poco precio.<anchor n="153" xml:id="note-8-9"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.24" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-24-1" n="es 8.24">Eſte arte, i modo de vivir es ſolo el
                                que profeſſan, i en el mueren, <app>
                                    <lem>pelean por aquel que los paga valeroſamente, i con gran fidelidad.</lem>
                                    <rdg wit="1790">peleando valerosamente, y con gran fidelidad por aquel que los paga.</rdg>
                                    <rdg wit="1805">peleando valerosamente, y con gran fidelidad por aquel que los paga.</rdg></app></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.25" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-25-1" n="es 8.25">No ſe obligan por tiempo largo, ſino
                                con tal paƈto van a qualquier parte, que ſi el ultimo dia del
                                concierto, los enemigos (de aquellos por quien toman las armas) les
                                ofrecieſſen mayor paga ſe pueden ir a ſu ſueldo: i deſpues ſi ellos
                                les convidan <app>
                                    <lem>con mas crecido ſueldo, ſe</lem>
                                    <rdg wit="1790">con otro mas crecido se</rdg>
                                    <rdg wit="1805">con otro mas crecido se</rdg></app> buelven a ellos.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.26" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-26-1" n="es 8.26">Pocas guerras ſuceden en las quales no
                                aya gran parte deſtos en el uno, i otro exercito contrarios, aſsi
                                ſucede cada dia, que los que tienen parenteſco de ſangre, i los que
                                eſtãdo en una parte con un miſmo eſtipendio, ſe tratan mui familiar,
                                i amigablemente con toda buena correſpondencia; <app>
                                    <lem>a poco tiempo paſſado, dividiendoſe</lem>
                                    <rdg wit="1790">á poco tiempo, dividiendose</rdg>
                                    <rdg wit="1805">á poco tiempo, dividiendose</rdg></app> en diferentes vandos ſe acometen como
                                enemigos, con animos mui de tales, olvidandoſe que ſon de un miſmo
                                linaje: i no acordandoſe de la amiſtad ſuelen matarſe unos a otros,
                                no aviendoſe provocado a eſta reciproca ruina por otro, que por aver
                                ſido mercenarios de diverſos Principes por mui poco dinero, a lo
                                qual acuden con tanta cudicia, que ſi al paſſar un dia les
                                aumentaſſe la parte contraria un ſolo cornado, con facilidad ſe
                                mudarian a ella.<anchor n="154" xml:id="note-8-10"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.27" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-27-1" n="es 8.27">Con tanta brevedad anhelan a la
                                Avaricia, la qual no les es de provecho alguno, porque aquellos
                                dineros que adquieren con ſu fangre, inmediatamente los pierden con
                                prodigalidad, dandoſe a deſordenes, i vicios.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.28" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-28-1" n="es 8.28">Eſte pueblo acude a la milicia de los
                                Vtopianos contra qualeſquier otras gentes, porque les dan pagas mas
                                aventajadas, que en parte alguna.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.29" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-29-1" n="es 8.29"><app>
                                <lem>Que</lem>
                                <rdg wit="1790">pues</rdg>
                                <rdg wit="1805">pues</rdg></app> aſsi como los Vtopianos buſcan a
                                los mejores para amigos, i buenas correſpondencias, aſsi ſolicitan a
                                los peores, para ayudarſe dellos en ocaſiones, a los quales quando
                                la neceſsidad lo pide obligan con grandes promeſas, i los ponen a
                                grãdes peligros, de a donde muchas vezes la mayor parte no buelve a
                                pedir lo prometido: pero a los que quedan vivos les pagan con gran
                                puntualidad, lo que les prometieron, para que ſe alienten a
                                acudilles en ſemejantes empreſſas: que no tienen ellos por perdida,
                                que ſe pierdan muchos deſtos, imaginando, que grangearan gracias con
                                el genero humano, ſi fueſſen poderoſos a limpiar el mundo de toda
                                aquella horrura, i hez de pueblo tan iniquo, i nefario.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.30" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-30-1" n="es 8.30">Deſpues deſtos ſe ayudan de las
                                compañias de aquellos, en cuya defenſa tomaron las <app>
                                    <lem>armas, i tras</lem>
                                    <rdg wit="1790">armas; tras</rdg>
                                    <rdg wit="1805">armas; tras</rdg></app>
                                deſtos de los auxiliares de los demas amigos: i ultimamente convocan
                                a ſus Ciudadanos, i dellos a un varon de valor eſperimẽtado, le hazẽ
                                Capitã General, encargandole el cuidado de todo el exercito.<anchor
                                    n="155" xml:id="note-8-11"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.31" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-31-1" n="es 8.31">A eſte le ſoſtituyen dos, para q̃
                                mientras el viva, ſe porten como ſoldados particulares; pero ſi le
                                cautivan, o le matan, (como puede ſer por la variedad de los
                                acaecimientos de la guerra) el uno de los dos le ſuceda como en
                                herencia, i a eſte el tercero, para que no por falta de Caudillo ſe
                                amotine el exercito.<anchor n="156" xml:id="note-8-12"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.32" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-32-1" n="es 8.32">De todas las Ciudades ſe <app>
                                <lem>eſcriben</lem>
                                <rdg wit="1790">alistan</rdg>
                                <rdg wit="1805">alistan</rdg></app>
                                ſoldados voluntarios, i a ninguno involuntariamente le obligan a
                                ſeguir la guerra, teniendo por coſa cierta, que el hombre cobarde,
                                fuera de no governarſe en la ocaſion valeroſamente, pondra temor a
                                los que le acompañan.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.33" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-33-1" n="es 8.33">I ſi alguna guerra ſobreviene a la
                                patria, ponen a eſtos cobardes (con tal que tengan diſpocion)
                                embarcados en las naves con otros mejores, o eſparcidos por las
                                murallas, por ſu orden, <app>
                                    <lem>que</lem>
                                    <rdg wit="1790">para que</rdg>
                                    <rdg wit="1805">para que</rdg>
                                </app> no puedan huir: i deſta ſuerte la
                                verguença de los ſuyos, i tener el enemigo a la viſta, i perdidas
                                las eſperanças de eſcaparſe, muchas vezes la eſtrema neceſsidad ſe
                                convierte en virtud.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.34" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-34-1" n="es 8.34">Aſsi como a ninguno llevan a la
                                guerra, contra ſu voluntad, no ſe les prohibe ir a las mugeres, que
                                voluntariamente ſe convidan por hazer compañía a ſus maridos, porque
                                los bayan exortando, i encendiendo el deſſeo con alabanças,
                                ſeñalandole ſu lugar en la batalla, a cada una juntamente con ſu
                                conſorte: i tambien los hijos, cuñados, i parientes van al lado de
                                qualquiera dellos, para que eſten mui propinquos al reciproco
                                ſocorro de aquellos, a quien principalmente la naturaleza, i fuerça
                                de la ſangre los eſtimula a darles en correſpondencia favor, i
                                    ayuda.<anchor n="157" xml:id="note-8-13"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.35" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-35-1" n="es 8.35"><app>
                                <lem>Tienen</lem>
                                <rdg wit="1790">y tienen</rdg>
                                <rdg wit="1805">y tienen</rdg></app> por mui grande afrenta que el
                                marido buelva ſin la muger, o eſta ſin el marido, o el hijo aviendo
                                perdido al padre, de donde ſucede que (ſi eſta en ſu mano)
                                perſeverando los enemigos en la batalla tomen reſolucion de aſsiſtir
                                a ella en prolija, i lamentable pelea haſta la muerte.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.36" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-36-1" n="es 8.36">Como procuran por todos caminos
                                eſcuſarſe de ir a la guerra, con tal que puedan cumplir con ſu
                                obligacion con gente foraſtera, i pagada a ſu coſta: quando no lo
                                pueden eſcuſar, ſino que forçoſamente han de ir en perſona a la
                                batalla, lo emprenden tan intrepidamente, como lo mas licito, i
                                aquello que prudentemente eſcuſavan: i no ſe mueſtran ferozes al
                                primer impetu, tanto como con la dilacion, i detenimiento, poco a
                                poco ſe van embraveciendo, con animos firmes, teſon, i coraje, tal
                                que antes perderan la vida, que ſe retiren de la pelea.<anchor
                                    n="158" xml:id="note-8-14"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.37" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-37-1" n="es 8.37">Finalmente privados de aquella
                                quietud, i ſeguridad, que cada uno tenia en ſu caſa, i de aquel
                                anſioſo cuidado de ſus decendientes (que eſta inquietud ſuele
                                quebrantar, i acobardar los animos generoſos) cobra cada uno
                                eſpiritu altivo, tanto que tiene por afrenta ſer vencido.<anchor
                                    n="159" xml:id="note-8-15"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.38" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-38-1" n="es 8.38">La deſtreça de la diciplina militar
                                los haze mui confiados, i ultimamente la buena opinion, en que eſtan
                                mui inſtruidos, deſde niños con la doƈtrina, i buenas ordenanças de
                                la Republica, ſe les aumenta el valor, i brio, mediante el qual ni
                                tienen por tan fin precio la vida, que ſean prodigos della
                                locamente, ni tan neciamente la aman; que quando la honra pida, que
                                la aventuren, la quieran conſervar avarienta, i torpemente.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.39" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-39-1" n="es 8.39">Quando anda mas recia la batalla,
                                algunos mancebos conjurados, atienden al Principe, o Caudillo
                                enemigo, i deſcubiertamente le acometen, i tambien acechandole le
                                embiſten, o de cerca, o de lejos le combaten, rodeandole muchos por
                                todas partes, entrando en lugar de los canſados con gran preſteza
                                otros de refreſco: i pocas vezes ſucede (ſino ſe ſalva huyendo) deje
                                de morir a ſus manos, o de hazerlo priſionero.<anchor n="160"
                                    xml:id="note-8-16"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.40" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-40-1" n="es 8.40">Si alcançan la viƈtoria, no la ſiguen
                                haziendo eſtrago, i con muertes: antes de mejor gana travajan por
                                prender a los que huyen, que matarlos, procurando conſervar un
                                eſquadron bien ordenado en guarda de las banderas: de <app>
                                    <lem>condicion</lem>
                                    <rdg wit="1790">modo</rdg>
                                    <rdg wit="1805">modo</rdg>
                                    </app>, que
                                ſino es aviendo vencido todas las demas partes del exercito
                                contrario, i con la ultima del ſuyo alcançado la viƈtoria, antes
                                permiten que los enemigos ſe eſcapen huyendo, que conſientan ir
                                dandoles alcance a los que ſe <app>
                                    <lem>retiran, por turbados</lem>
                                    <rdg wit="1790">retiran turbados,</rdg>
                                    <rdg wit="1805">retiran turbados,</rdg></app>, i ſin orden,
                                acordandoſe de que <app>
                                    <lem>a los</lem>
                                    <rdg wit="1790">á ellos</rdg>
                                    <rdg wit="1805">á ellos</rdg></app> miſmos, muchas vezes no les ha ſucedido
                                bien, quando vencida, i desbaratada la maſa principal del exercito,
                                yendo en ſeguimiento, contentos con la viƈtoria, que tenian de los
                                enemigos que ivan huyendo por una, i otra parte, quedãdoſe <app>
                                    <lem>algunos dellos ocultos</lem>
                                    <rdg wit="1790">algunos ocultos</rdg>
                                    <rdg wit="1805">algunos ocultos</rdg></app>, i atentos a la ocaſion para ſocorrer
                                <app>
                                    <lem>acometiendoles</lem>
                                    <rdg wit="1790">acometiendo</rdg>
                                    <rdg wit="1805">acometiendo</rdg></app> de repente a los que ivan ſin orden, derramados por todas partes, no
                                haziendo caſo del peligro, imaginandoſe mui ſeguros, ſe les trocò el
                                ſuceſſo de toda la batalla, i cayendoſeles de la mano la viƈtoria,
                                que tenian por <app>
                                    <lem>cierta, ſin duda, trocandoſe</lem>
                                    <rdg wit="1790">cierta, trocandose</rdg>
                                    <rdg wit="1805">cierta, trocandose</rdg></app> la ſuerte los vencidos
                                quedaron vencedores: i eſtos vencidos no ſe puede dezir con
                                facilidad, ſi a caſo ſon mas ſagazes en poner aſſechanças, que
                                cautelados en evitarlas, imaginãdo, que tratan de huir, quãdo menos
                                les paſſa por el penſamiento, i quando parece eſtan determinados a
                                hazello, no os perſuadireis a creer q̃ tal pienſan, porque ſi
                                conocen que ſe les aventajan los enemigos mucho, o en el numero de
                                ſoldados o en el ſitio, que ocupan, entonces levantan los reales, o
                                llevando el exercito cõ grã ſilencio, obligan a los enemigos con
                                algunas eſtratagemas, o de dia poco a poco ſe van retirando,
                                guardãdo tal ordẽ, que no les corra a los contrarios menos peligro,
                                acometiendoles, quando aſsi ſe retiran, que quando eſtan firmes.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.41" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-41-1" n="es 8.41">Fortifican los alojamientos con mucho
                                cuidado, haziendo mui honda, o ancha trinchea, pertrechandoſe con la
                                tierra, que ſe ſaca della, i no ſe ayudan para eſte trabajo del de
                                los gaſtadores, antes ſe pone en execucion eſta obra, por mano de
                                los miſmos ſoldados; i todo el exercito ſe ocupa en ella, <app>
                                    <lem>ſino ſon</lem>
                                    <rdg wit="1790">excepto</rdg>
                                    <rdg wit="1805">excepto</rdg></app>
                                aquellos, que ſe quedan a la guardia de las trincheas, para los
                                caſos repentinos: aſsi travajando tantos con tanta fidelidad, i
                                cuidado, ponen fin en poco tiempo a mui grandes ſitios mui
                                fortalecidos, i reparados.<anchor n="161" xml:id="note-8-17"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.42" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-42-1" n="es 8.42">Valenſe de armas firmes para reparar
                                los golpes contrarios, i no les eſtorban para qualquiera movimiento,
                                i agilidad; de manera que ni aun nadando le ſon moleſtas, ni graves,
                                antes aſsi armados acoſtumbran a nadar, i les es de los primeros
                                exercicios del arte militar.<anchor n="162" xml:id="note-8-18"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.43" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-43-1" n="es 8.43">Las armas ofenſivas para de lejos ſon
                                ſaetas, las quales deſpiden con grande valentia, i certeza, no ſolo
                                la inſanteria, pero la Cavalleria.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.44" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-44-1" n="es 8.44">Para de cerca no uſan de eſpadas, ſino
                                de hachas, que cortan, i punçan duriſsimamente; <app>
                                    <lem>i con el golpe</lem>
                                    <rdg wit="1790">cuyos golpes</rdg>
                                    <rdg wit="1805">cuyos golpes</rdg>
                                </app> ſon
                                mortales, por la agudeza de ſus filos, i por los grandes arcos, que
                                forman con ellas.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.45" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-45-1" n="es 8.45">Inventan maquinas con ardid, i
                                ſutileza, i hechas las encubren con particular cuidado, porque no
                                las conozcan, ni entiendan antes que lo pida la ocaſion, i ſean mas
                                de burla, que de provecho, en cuya fabrica principalmente atienden a
                                que ſean faciles de mober, i acomodadas, como lo pide la
                                neceſsidad.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.46" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-46-1" n="es 8.46">Aviendo aſſentado treguas con el
                                enemigo las guardan inviolablemẽte, de ſuerte, que aun ſiendo
                                provocados no las quebrantã.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.47" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-47-1" n="es 8.47">No ſaquean, ni talan la tierra del
                                enemigo, ni ponen fuego a los ſembrados, antes procuran con el
                                cuidado, que les es poſsible que no ſe arruinen, hollãdole los
                                peones, i los cavallos; imaginãdo ſe cria para ſu miſmo
                                provecho.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.48" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-48-1" n="es 8.48"><app>
                                <lem>A</lem>
                                <rdg wit="1790">y á</rdg>
                                <rdg wit="1805">y á</rdg></app> ninguno que venga deſarmado le
                                ofendẽ ſino es eſpia.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.49" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-49-1" n="es 8.49">Amparan las Ciudades que ſe le rinden,
                                i no ſaquean las que conquiſta, ſino ſolas las <app>
                                    <lem>coſas</lem>
                                    <rdg wit="1790">casas</rdg>
                                    <rdg wit="1805">casas</rdg></app>, de aquellos
                                que procuran eſtorbar, que no ſe les <app>
                                    <lem>rindan, i a</lem>
                                    <rdg wit="1790">rindan, á</rdg>
                                    <rdg wit="1805">rindan, á</rdg>
                                </app> los dueños les
                                quitan la vida, a los demas que las defendieron hazen eſclavos; mas
                                a la turba inepta a la guerra, no la ofenden.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.50" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-50-1" n="es 8.50">Si averiguan, que algunos aconſejaron
                                que ſe entregaſſen, a eſtos les dan parte de los bienes de los
                                condenados, de lo demas hazen gracia a los ſoldados, que vinieron a
                                ſocorrerlos, porque ninguno de los Vtopianos lleva parte de la
                                preſſa.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.51" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-51-1" n="es 8.51">Fenecida la guerra, los gaſtos no los
                                reparten a los amigos, por quien las hizieron, ſino los cargan a los
                                vencidos, i con tal nombre los cobran, parte en moneda, la qual
                                guardan para ſemejantes ocaſiones de guerra, parte en heredades que
                                ſean de perpetua i grande renta entre ellos.<anchor n="163"
                                    xml:id="note-8-19"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.52" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-52-1" n="es 8.52">Al preſente tienẽ deſtos caudales
                                entre muchas naciones, las quales procedieron de diferentes
                                ocaſiones: i poco a poco han crecido tanto, que paſſan de
                                ſetecientos mil ducados los que rinden cada un año, a cuya cobrança
                                embian algunos de ſus Ciudadanos con nombre de teſoreros,
                                repreſentando con obſtentacion la grandeza de ſu perſona en aquellas
                                partes, i tienen por de mucha importancia, que ſe ponga en el teſoro
                                publico, ſi ya no les agradaſſe mas darlo a credito a la miſma
                                nacion, lo qual hazen muchas vezes, ſegun la neceſsidad que tienen
                                dello, i raro ſucede que alguna vez cobren por entero.<anchor
                                    n="164" xml:id="note-8-20"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="8.53" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-53-1" n="es 8.53">Deſtas heredades ſeñalã una parte para
                                aquellos, que a contemplacion ſuya ſe puſieron a tanto rieſgo, i
                                peligro, como ya declarè.</s>
                        </seg>
                        <seg n="8.54" type="sentence">
                            <s xml:id="es-8-54-1" n="es 8.54">Si algun Principe, tomando armas
                                contra ellos, intenta entrar en ſu dominio, le ſalen al encuentro, i
                                rechazan fuera de ſus tierras azeleradamente con grandes fuerças;
                                porque en ſu Prouincia nunca tienen guerra, ſino es con gran cauſa,
                                ni juzgan neceſsidad alguna tan apretada, que les fuerce a entrar en
                                ſu Isla ſocorro ageno.</s>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="modernization" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="8">
                    <head type="chapter">De la milicia. Capítulo VIII.</head>
                    <ab>
                        <seg n="8.1" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-1-1" n="em 8.1" corresp="#es-8-1-1">Abominan en gran
                                manera la guerra como cosa bestial, porque ni aun alguna especie de
                                fieras la acostumbra tanto como el hombre.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-1-2" n="em 8.2" corresp="#es-8-1-1">Y ellos, contra la
                                usanza casi de todas las gentes, ninguna cosa tienen por tan infame
                                como la gloria adquirida de la guerra.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-1-3" n="em 8.3" corresp="#es-8-1-1">Y aunque muy de
                                ordinario se ejercitan en su disciplina militar no los hombres solo,
                                pero también las mujeres, y esto en días señalados para ello porque,
                                cuando la necesidad lo pida, no se hallen torpes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.2" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-2-1" n="em 8.4" corresp="#es-8-2-1">Todavía no la
                                emprenden inconsideradamente, sino por defender sus confines o por
                                ahuyentar los enemigos de sus pueblos, de sus aliados y amigos o por
                                librar algún pueblo de la servidumbre (lo cual hacen movidos de
                                compasión, no por otro fin que por no faltar a la humanidad) y por
                                ponerlos en libertad.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.3" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-3-1" n="em 8.5" corresp="#es-8-3-1">Y aunque
                                agradecidos socorren a sus amigos, no siempre tratan de guerra
                                defensiva, pero algunas veces de satisfacer y vengar injurias.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-3-2" n="em 8.6" corresp="#es-8-3-1">Esto en caso que
                                se les dé parte, antes de llegar a las armas, siendo la causa
                                legítima, proponiendo satisfacción y no dándola, determinan hacer la
                                guerra a los que fueron autores de la causa.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.4" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-4-1" n="em 8.7" corresp="#es-8-4-1">No solamente toman
                                este acuerdo siempre que les han infestado y saqueado con entradas y
                                correrías, pero más airadamente cuando los hombres de negocios con
                                pretexto de injustas leyes y so color de ellas y con mala
                                interpretación de las buenas, en algunas provincias, reciben
                                agravios paliados con nombre de justicia.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.5" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-5-1" n="em 8.8" corresp="#es-8-5-1">No tuvo otro
                                origen y principio la guerra que comenzaron contra los alaopolitas
                                los utopianos en favor de los nefologetas (poco tiempo antes de los
                                nuestros) que el agravio que hicieron los alaopolitas a los
                                mercaderes de los nefologetas.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-5-2" n="em 8.9" corresp="#es-8-5-1">So color de
                                derecho (según a ellos les pareció) es cierto que fue injuria.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-5-3" n="em 8.10" corresp="#es-8-5-1">Justo o injusto
                                se satisfizo con guerra tan sangrienta que, juntando a sus propias
                                fuerzas y odio las de las gentes conmarcanas y su caudal, los
                                dejaron quebrantados y destrozados, de suerte que la esclavitud y
                                rendimiento de los aleopolitas dio fin a los males que unos de otros
                                se habían originado, con lo cual se rindieron al poder de los
                                nofologetas (porque no peleaban contra ellos en nombre de los
                                utopianos) y, creciendo la grandeza de los alaopolitas, de suerte
                                que los que hoy fueron vencedores (con la ayuda de los utopianos) no
                                podrán compararse con ellos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.6" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-6-1" n="em 8.11" corresp="#es-8-6-1">Deshacen los
                                utopianos tan valerosamente los agravios de sus amigos, aunque sea
                                en materia de dinero, que no así tan fieramente vengan las
                                propias.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-6-2" n="em 8.12" corresp="#es-8-6-1"> Y si por algún
                                engaño son defraudados y ofendidos, no faltándoles fuerzas
                                corporales de tal suerte se embravecen que totalmente le niegan la
                                comunicación al pueblo que hizo el engaño o agravio hasta que les
                                han dado entera satisfacción.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.7" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-7-1" n="em 8.13" corresp="#es-8-7-1">Y no es esto
                                porque tengan menos cuidado de sus ciudadanos que de los pueblos
                                compañeros, pero llevan más pesadamente que estos sean despojados de
                                sus bienes que ellos mismos, porque los hombres de negocios de los
                                pueblos amigos, como pierden sus haciendas particulares, con tal
                                pérdida quedan muy lastimados y pobres.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-7-2" n="em 8.14" corresp="#es-8-7-1">Mas sus
                                ciudadanos, como la pérdida es del común y no les falta nada, de lo
                                que tienen abundancia en su casa y aquello que les faltó era de lo
                                que parecía tenían sobrado, porque, a no ser así, no lo enviaran
                                fuera de donde sucede que el daño y pérdida cause poco sentimiento
                                en cualquiera de ellos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.8" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-8-1" n="em 8.15" corresp="#es-8-8-1">Por lo cual
                                tienen por cosa áspera, dura y cruel reparar semejante daño con
                                muerte de muchos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.9" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-9-1" n="em 8.16" corresp="#es-8-9-1">Siendo así que
                                aquella pérdida ninguno de ellos la siente ni le ha de ser
                                incomodidad en su vida ni sustento.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.10" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-10-1" n="em 8.17" corresp="#es-8-10-1">Además de esto,
                                si alguno de los suyos fuere despojado o muerte injuriosamente o por
                                acuerdo público o particular de los contrarios, haciendo
                                manifestación de su queja por sus embajadores, no se aplacan ni
                                desenojan si no se le entrega los culpados, antes luego les publican
                                la guerra.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.11" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-11-1" n="em 8.18" corresp="#es-8-11-1">Pero si se los
                                entregan, o los castigan con muerte o con esclavitud.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.12" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-12-1" n="em 8.19" corresp="#es-8-12-1">Se afrentan de
                                alcanzar victoria sangrienta, pareciéndoles haber comprado muy caro
                                la mercancía aunque fuese digna deprecio.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.13" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-13-1" n="em 8.20" corresp="#es-8-13-1">Quedan muy
                                gloriosos y ufanos cuando han vencido al enemigo, con arte o engaño,
                                sin pérdida alguna, por el cual acontecimiento decretan triunfo y
                                públicas demonstraciones.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-13-2" n="em 8.21" corresp="#es-8-13-1">Y como causa
                                tratada con industria, le consagran memorias y monumentos,
                                presumiendo entonces que han vencido con valor, cuando han sujetado
                                con la fuerza del ingenio al enemigo, que esto reputan por excelente
                                virtud, porque a ningún animal fuera del hombre se le concede
                                hacerse superior por las fuerzas del ardid, porque (como dicen) los
                                leones, osos, jabalíes, lobos, perros y otras fieras vencen con la
                                fuerza y ferocidad.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-13-3" n="em 8.22" corresp="#es-8-13-1">Y así les
                                sucede que del ingenio y arte queden vencidos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.14" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-14-1" n="em 8.23" corresp="#es-8-14-1">En el mover la
                                guerra atienden a conseguir el intento, que, habiéndolo alcanzado,
                                no la intentaran.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-14-2" n="em 8.24" corresp="#es-8-14-1">Y si alguno lo
                                resiste, toman severa venganza de aquellos que han sido estorbo de
                                su sosiego, para que el terror los asombre de manera que no se
                                atrevan a oponérseles.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.15" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-15-1" n="em 8.25" corresp="#es-8-15-1">Estas cosas
                                miran principalmente, no entrando a priesa en la ocasión, teniendo
                                antes atención a excusar el peligro que alcanzar la gloria.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.16" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-16-1" n="em 8.26" corresp="#es-8-16-1">De esta suerte,
                                pues luego que se publica la guerra, ordenan secretamente se fijen
                                muchos carteles autorizados con sus firmas, todos a un tiempo en
                                lugares públicos y señalados en la tierra del enemigo, por los
                                cuales prometen grandes premios si alguno diere muerte al príncipe
                                contrario.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-16-2" n="em 8.27" corresp="#es-8-16-1">Después señalan
                                otros menores, aunque valiosos y honrosos, por las cabezas de cada
                                uno de aquellos cuyos nombres también se escriben en los mismos
                                manifiestos.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-16-3" n="em 8.28" corresp="#es-8-16-1">Estos son de
                                los consejeros que juzgan que, después del príncipe, fueron autores
                                de la guerra que se tomó contra ellos.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-16-4" n="em 8.29" corresp="#es-8-16-1">Y cualquier
                                premio que prometen al que así diere muerte le señalan doblado para
                                aquel que trujere vivo o preso algunos de los bandidos, y aun ellos
                                mismos les premian con las mismas honras, asegurándoles las vidas si
                                se presentan, convidándolos con esto contra sus amigos.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-16-5" n="em 8.30" corresp="#es-8-16-1">Así los
                                enemigos en breve tiempo tienen por sospechosos a todos los de su
                                ejército y no se confían de sí mismos, con que se hallan en gran
                                peligro y temor, porque muchas veces ha sucedido que muy gran parte
                                de ellos y aun el mismo príncipe hayan sido entregados de aquellos
                                de quien más se fiaban.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.17" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-17-1" n="em 8.31" corresp="#es-8-17-1">Con tanta
                                facilidad las dádivas abren puerta a cualquier maldad y estas dan
                                los utopianos sin escasez, y advirtiendo al gran riesgo que
                                convidan, procuran que la grandeza del peligro quede satisfecha con
                                la recompensa del beneficio.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-17-2" n="em 8.32" corresp="#es-8-17-1">Por eso, no
                                solo prometen gran suma de oro, mas aun grandes rentas en tierra de
                                los amigos y se las perpetúan en propiedad, abonándoselas con toda
                                fidelidad y firmeza.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.18" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-18-1" n="em 8.33" corresp="#es-8-18-1">Esta costumbre
                                de comprar y almonedear al enemigo otras naciones la tienen por
                                maldad, pero ellos se jactan y honran con ella como sagaces, porque
                                de la suerte hacen la guerra sin hacerla, escusando muchas muertes y
                                ruinas, mostrándose en esto prudentes y apiadados como aquellos que
                                reparan con la muerte de pocos la vida de muchos en el hecho de
                                armas, parte de los suyos, parte de los enemigos, de quien tienen
                                casi tanta conmiseración como de los suyos, sabiendo que no vienen a
                                la guerra espontáneamente más forzados del furor de sus
                                príncipes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.19" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-19-1" n="em 8.34" corresp="#es-8-19-1">Y si el medio
                                intentado no sale como desean, siembran y fomentan discordias,
                                despertando la ambición de algún hermano del príncipe a quien hacen
                                guerra u otro alguno poderoso, metiéndoles en esperanzas de llegar
                                al reino.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.20" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-20-1" n="em 8.35" corresp="#es-8-20-1">Si faltan
                                competencias internas, solicitan príncipes extraños, refrescándoles
                                antiguas pretensiones, cuales nunca faltan entre reyes y les ofrecen
                                socorros y su asistencia, dándoles largamente dineros pero no
                                gentes, porque aman con tal afecto a los suyos que no trocaran el
                                menor por el príncipe de los enemigos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.21" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-21-1" n="em 8.36" corresp="#es-8-21-1">Mas no son
                                escasos en distribuir el oro y plata que a este fin atesoran como
                                aquellos a quien no les ha de hacer falta para sustentar su vida,
                                aunque alargaran todo lo que poseen.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.22" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-22-1" n="em 8.37" corresp="#es-8-22-1">Porque además
                                de las riquezas que tienen en sus casas, fuera de ellas guardan un
                                inmenso tesoro, pues que muchas otras naciones les deben grandes
                                cantidades (como hemos dicho), y así asueldan soldados a expensas
                                suyas para cualquier guerra en todas partes; principalmente los
                                conducen de los zapoletas.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.23" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-23-1" n="em 8.38" corresp="#es-8-23-1">Este pueblo
                                dista de Utopía cincuenta millas hacia el oriente.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-23-2" n="em 8.39" corresp="#es-8-23-1">Es gente
                                formidable, rústica, feroz.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-23-3" n="em 8.40" corresp="#es-8-23-1">Habitan las
                                selvas, donde han sido criados endurecidos en el sufrir del calor,
                                frío y trabajos.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-23-4" n="em 8.41" corresp="#es-8-23-1">No hechos a
                                delicias, ni entretenimientos regalados, ni aun se aplican a la
                                agricultura, ni hacen caso de edificios ni de curiosos
                                atavíos.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-23-5" n="em 8.42" corresp="#es-8-23-1">Todo su cuidado
                                lo ponen en criar ganados.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-23-6" n="em 8.43" corresp="#es-8-23-1">La mayor parte
                                de ellos vive de la caza o del robo.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-23-7" n="em 8.44" corresp="#es-8-23-1">Parece que
                                nacieron solo para la guerra, cuyas ocasiones buscan con gran
                                afición.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-23-8" n="em 8.45" corresp="#es-8-23-1">Y hallándolas,
                                las abrazan y siguen, y saliendo gran número de ellos se ofrecen por
                                soldados a cualquiera que los busca por poco precio.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.24" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-24-1" n="em 8.46" corresp="#es-8-24-1">Este arte y
                                modo de vivir es solo el que profesan y en él mueren.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-24-2" n="em 8.47" corresp="#es-8-24-1">Pelean por
                                aquel que los paga valerosamente y con gran fidelidad.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.25" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-25-1" n="em 8.48" corresp="#es-8-25-1">No se obligan
                                por tiempo largo, sino con tal pacto van a cualquier parte que si el
                                último día del concierto los enemigos (de aquellos por quien toman
                                las armas) les ofreciesen mayor paga, se pueden ir a su
                                sueldo.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-25-2" n="em 8.49" corresp="#es-8-25-1">Y después, si
                                ellos les convidan con más crecido sueldo, se vuelven a ellos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.26" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-26-1" n="em 8.50" corresp="#es-8-26-1">Pocas guerras
                                suceden en las cuales no haya gran parte de estos en el uno y otro
                                ejército contrarios.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-26-2" n="em 8.51" corresp="#es-8-26-1">Así sucede cada
                                día que los que tienen parentesco de sangre y los que estando en una
                                parte con un mismo estipendio se tratan muy familiar y amigablemente
                                con toda buena correspondencia.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-26-3" n="em 8.52" corresp="#es-8-26-1">A poco tiempo
                                pasado, dividiéndose en diferentes bandos se acometen como enemigos
                                con ánimos muy de tales, olvidándose que son de un mismo linaje, y,
                                no acordándose de la amistad, suelen matarse unos a otros, no
                                habiéndose provocado a esta recíproca ruina por otro que por haber
                                sido mercenarios de diversos príncipes por muy poco dinero, a lo
                                cual acuden con tanta codicia que, si al pasar un día les aumentase
                                la parte contraria un solo cornado, con facilidad se mudarían a
                                ella.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.27" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-27-1" n="em 8.53" corresp="#es-8-27-1">Con tanta
                                brevedad anhelan a la avaricia, la cual no les es de provecho
                                alguno, porque aquellos dineros que adquieren con su sangre,
                                inmediatamente los pierden con prodigalidad, dándose a desórdenes y
                                vicios.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.28" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-28-1" n="em 8.54" corresp="#es-8-28-1">Este pueblo
                                acude a la milicia de los utopianos contra cualesquiera otras gentes
                                porque les dan pagas más aventajadas que en parte alguna.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.29" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-29-1" n="em 8.55" corresp="#es-8-29-1">Que, así como
                                los utopianos buscan a los mejores para amigos y buenas
                                correspondencias, así solicitan a los peores para ayudarse de ellos
                                en ocasiones, a los cuales, cuando la necesidad lo pide, obligan con
                                grandes promesas y los ponen a grandes peligros, de a donde muchas
                                veces la mayor parte no vuelve a pedir lo prometido.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-29-2" n="em 8.56" corresp="#es-8-29-1">Pero a los que
                                quedan vivos les pagan con gran puntualidad lo que les prometieron
                                para que se alienten a acudirles en semejantes empresas.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-29-3" n="em 8.57" corresp="#es-8-29-1">Que no tienen
                                ellos por pérdida que se pierdan muchos de estos, imaginando que
                                granjearan gracias con el género humano si fuesen poderosos a
                                limpiar el mundo de toda aquella horrura y hez de pueblo tan inicuo
                                y nefario.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.30" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-30-1" n="em 8.58" corresp="#es-8-30-1">Después de
                                estos se ayudan de las compañías de aquellos en cuya defensa tomaron
                                las armas y tras de estos de los auxiliares de los demás
                                amigos.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-30-2" n="em 8.59" corresp="#es-8-30-1">Y últimamente
                                convocan a sus ciudadanos y de ellos a un varón de valor
                                experimentado le hacen capitán general, encargándole el cuidado de
                                todo el ejército.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.31" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-31-1" n="em 8.60" corresp="#es-8-31-1">A este le
                                sustituyen dos para que, mientras él viva, se porten como soldados
                                particulares.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-31-2" n="em 8.61" corresp="#es-8-31-1">Pero si le
                                cautivan o le matan (como puede ser por la variedad de los
                                acaecimientos de la guerra), el uno de los dos le suceda como en
                                herencia y a este el tercero, para que no por falta de caudillo se
                                amotine el ejército.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.32" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-32-1" n="em 8.62" corresp="#es-8-32-1">De todas las
                                ciudades se escriben soldados voluntarios y a ninguno
                                involuntariamente le obligan a seguir la guerra, teniendo por cosa
                                cierta que el hombre cobarde, fuera de no gobernarse en la ocasión
                                valerosamente, pondrá temor a los que le acompañan.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.33" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-33-1" n="em 8.63" corresp="#es-8-33-1">Y si alguna
                                guerra sobreviene a la patria, ponen a estos cobardes (con tal que
                                tengan disposición) embarcados en las naves con otros mejores o
                                esparcidos por las murallas, por su orden que no puedan huir.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-33-2" n="em 8.64" corresp="#es-8-33-1">Y de esta
                                suerte, la vergüenza de los suyos y tener el enemigo a la vista y,
                                perdidas las esperanzas de escaparse, muchas veces la extrema
                                necesidad se convierte en virtud.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.34" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-34-1" n="em 8.65" corresp="#es-8-34-1">Así como a
                                ninguno llevan a la guerra contra su voluntad, no se les prohíbe ir
                                a las mujeres que voluntariamente se convidan por hacer compañía a
                                sus maridos, porque los vayan exhortando y encendiendo el deseo con
                                alabanzas, señalándole su lugar en la batalla a cada una juntamente
                                con su consorte.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-34-2" n="em 8.66" corresp="#es-8-34-1">Y también los
                                hijos, cuñados y parientes van al lado de cualquiera de ellos para
                                que estén muy propincuos al recíproco socorro de aquellos, a quien
                                principalmente la naturaleza y fuerza de la sangre los estimula a
                                darles en correspondencia favor y ayuda.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.35" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-35-1" n="em 8.67" corresp="#es-8-35-1">Tienen por muy
                                grande afrenta que el marido vuelva sin la mujer o esta sin el
                                marido o el hijo habiendo perdido al padre, de donde sucede que (si
                                está en su mano), perseverando los enemigos en la batalla, tomen
                                resolución de asistir a ella en prolija y lamentable pelea hasta la
                                muerte.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.36" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-36-1" n="em 8.68" corresp="#es-8-36-1">Como procuran
                                por todos caminos excusarse de ir a la guerra con tal que puedan
                                cumplir con su obligación con gente forastera y pagada a su
                                costa.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-36-2" n="em 8.69" corresp="#es-8-36-1">Cuando no lo
                                pueden excusar sino que forzosamente han de ir en persona a la
                                batalla, lo emprenden tan intrépidamente como lo más lícito y
                                aquellos que prudentemente excusaban.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-36-3" n="em 8.70" corresp="#es-8-36-1">Y no se
                                muestran feroces al primer ímpetu, tanto como con la dilación y
                                detenimiento poco a poco se van embraveciendo con ánimos firmes,
                                tesón y coraje, tal que antes perderán la vida que se retiren de la
                                pelea.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.37" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-37-1" n="em 8.71" corresp="#es-8-37-1">Finamente,
                                privados de aquella quietud y seguridad que cada uno tenía en su
                                casa y de aquel ansioso cuidado de sus descendientes (que esta
                                inquietud suele quebrantar y acobardar los ánimos generosos), cobra
                                cada uno espíritu altivo, tanto que tienen por afrenta ser
                                vencido.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.38" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-38-1" n="em 8.72" corresp="#es-8-38-1">La destreza de
                                la disciplina militar los hace muy confiados y últimamente la buena
                                opinión en que están muy instruidos desde niños con la doctrina y
                                buenas ordenanzas de la república.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-38-2" n="em 8.73" corresp="#es-8-38-1">Se les aumenta
                                el valor y brío, mediante el cual ni tienen por tan fin precio la
                                vida que sean pródigos de ella locamente ni tan neciamente la aman
                                que, cuando la honra pida que la aventuren, la quieran conservar
                                avarienta y torpemente.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.39" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-39-1" n="em 8.74" corresp="#es-8-39-1">Cuando anda más
                                recia la batalla algunos mancebos conjurados atienden al príncipe o
                                caudillo enemigo y descubiertamente le acometen y también
                                acechándole le envisten o de cerca o de lejos le combaten,
                                rodeándole muchos por todas partes, entrando en lugar de los
                                cansados con gran presteza otros de refresco.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-39-2" n="em 8.75" corresp="#es-8-39-1">Y pocas veces
                                sucede (si no se salva huyendo) deje morir a sus manos o de hacerlo
                                prisionero.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.40" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-40-1" n="em 8.76" corresp="#es-8-40-1">Si alcanzan la
                                victoria, no la siguen haciendo estrago y con muertes.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-40-2" n="em 8.77" corresp="#es-8-40-1">Antes de mejor
                                gana trabajan por prender a los que huyen que matarlos, procurando
                                conservar un escuadrón bien ordenado en guarda de las
                                banderas.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-40-3" n="em 8.78" corresp="#es-8-40-1">De condición
                                que, si no es habiendo vencido todas las demás partes del ejército
                                contrario y con la última del suyo alcanzado la victoria, antes
                                permiten que los enemigos se escapen huyendo que consientan ir
                                dándoles alcance a los que se retiran por turbados y sin orden,
                                acordándose de que a los mismos muchas veces no les ha sucedido bien
                                cuando, vencida y desbaratada la masa principal del ejército, yendo
                                en seguimiento, contentos con la victoria que tenían de los enemigos
                                que iban huyendo por una y otra parte, quedándose algunos de ellos
                                ocultos y atentos a la ocasión para socorrer acometiéndoles de
                                repente a los que iban sin orden, derramados por todas partes, no
                                haciendo caso del peligro.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-40-4" n="em 8.79" corresp="#es-8-40-1"> Imaginándose
                                muy seguros, se les trocó el suceso de toda la batalla y,
                                cayéndoseles de la mano la victoria que tenían por cierta, sin duda,
                                trocándose la suerte, los vencidos quedaron vencedores.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-40-5" n="em 8.80" corresp="#es-8-40-1">Y estos
                                vencidos no se puede decir con facilidad si a caso son más sagaces
                                en poner acechanzas que cautelados en evitarlas, imaginando que
                                tratan de huir cuando menos les pasa por el pensamiento.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-40-6" n="em 8.81" corresp="#es-8-40-1">Y cuando parece
                                están determinados a hazello, no os persuadiréis a creer que tal
                                piensan, porque si conocen que se les aventajan los enemigos mucho o
                                en el número de soldados o en el sitio que ocupan, entonces levantan
                                los reales, o, llevando el ejército con gran silencio, obligan a los
                                enemigos con algunas estratagemas o de día poco a poco se van
                                retirando, guardando tal orden que no les corra a los contrarios
                                menos peligro, acometiéndoles cuando así se retiran que cuando están
                                firmes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.41" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-41-1" n="em 8.82" corresp="#es-8-41-1">Fortifican los
                                alojamientos con mucho cuidado, haciendo muy honda o ancha
                                trinchera, pertrechándose con la tierra que se saca de ella, y no se
                                ayudan para este trabajo de el de los gastadores, antes se pone en
                                ejecución esta obra por mano de los mismos soldados.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-41-2" n="em 8.83" corresp="#es-8-41-1">Y todo el
                                ejército se ocupa en ella, si no son aquellos que se quedan a la
                                guardia de las trincheas para los casos repentinos.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-41-3" n="em 8.84" corresp="#es-8-41-1">Así, trabajando
                                tantos con tanta fidelidad y cuidado, ponen fin en poco tiempo a muy
                                grandes sitios muy fortalecidos y reparados.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.42" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-42-1" n="em 8.85" corresp="#es-8-42-1">Válense de
                                armas firmes para reparar los golpes contrarios y no les estorban
                                para cualquier movimiento y agilidad, de manera que ni aún nadando
                                le son molestas ni graves antes así armados acostumbran a nadar y
                                les es de los primeros ejercicios del arte militar.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.43" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-43-1" n="em 8.86" corresp="#es-8-43-1">Las armas
                                ofensivas para de lejos son saetas, las cuales despiden con gran
                                valentía y certeza, no solo la infantería, pero la caballería.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.44" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-44-1" n="em 8.87" corresp="#es-8-44-1">Para de cerca
                                no usan de espadas, sino de hachas que cortan y punzan
                                durísimamente, y con el golpe son mortales por la agudeza de sus
                                filos y por los grandes arcos que forman con ellas.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.45" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-45-1" n="em 8.88" corresp="#es-8-45-1">Inventan
                                máquinas con ardid y sutileza y, hechas, las encubren con particular
                                cuidado porque no las conozca ni entiendan antes que lo pida la
                                ocasión y sean de más burla que de provecho, en cuya fábrica
                                principalmente atienden a que sean fáciles de mover y acomodadas
                                como lo pide la necesidad.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.46" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-46-1" n="em 8.89" corresp="#es-8-46-1">Habiendo
                                asentado treguas con el enemigo, las guardan inviolablemente, de
                                suerte que aun siendo provocados no las quebrantan.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.47" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-47-1" n="em 8.90" corresp="#es-8-47-1">No saquean ni
                                talan la tierra del enemigo ni ponen fuego a los sembrados, antes
                                procuran con el cuidado que les es posible que no se arruinen,
                                hollándole los peones y los caballos, imaginando, se cría para su
                                mismo provecho.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.48" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-48-1" n="em 8.91" corresp="#es-8-48-1">A ninguno que
                                venga desarmado le ofende si no es espía.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.49" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-49-1" n="em 8.92" corresp="#es-8-49-1">Amparan las
                                ciudades que se le rinden y no saquean las que conquista, sino solas
                                las cosas de aquellos que procuran estorbar, que no les
                                rindan.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-49-2" n="em 8.93" corresp="#es-8-49-1">Y a los dueños
                                les quitan la vida, a los demás que las defendieron hacen
                                esclavos.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-49-3" n="em 8.94" corresp="#es-8-50-1">Mas a la turba
                                inepta a la guerra no la ofenden.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.50" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-50-1" n="em 8.95" corresp="#es-8-50-1">Si averiguan
                                que algunos aconsejaron que se entregasen a estos les dan parte de
                                los bienes de los condenados.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-50-2" n="em 8.96" corresp="#es-8-50-1">De lo demás
                                hacen gracia a los soldados que vinieron a socorrerlos, porque
                                ninguno de los utopianos lleva parte de la presa.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.51" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-51-1" n="em 8.97" corresp="#es-8-51-1">Fenecida la
                                guerra, los gastos no los reparten a los amigos por quien las
                                hicieron, sino los cargan a los vencidos y, con tal nombre, los
                                cobran parte en moneda, la cual guardan para semejantes ocasiones de
                                guerra, parte en heredades, que sean de perpetua y grande renta
                                entre ellos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.52" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-8-52-1" n="em 8.98" corresp="#es-8-52-1">Al presente
                                tienen de estos caudales entre muchas naciones, las cuales
                                procedieron de diferentes ocasiones.</seg>
                            <seg xml:id="em-8-52-2" n="em 8.99" corresp="#es-8-52-1">Y poco a poco
                                han crecido tanto que pasan de setecientos mil ducados los que
                                rinden cada un año, a cuya cobranza envían algunos de sus ciudadanos
                                con nombre de tesoreros, representando con ostentación la grandeza
                                de su persona en aquellas partes, y tienen por de mucha importancia
                                que se ponga en el tesoro público si ya no les agradase más darlo a
                                crédito a la misma nación, lo cual hacen muchas veces según la
                                necesidad que tienen de ello y raro sucede que alguna vez cobren por
                                entero.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.53" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-53-1" n="em 8.100" corresp="#es-8-53-1">De estas
                                heredades señalan una parte para aquellos que a contemplación suya
                                le pusieron a tanto riesgo y peligro, como ya declaré.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.54" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-8-54-1" n="em 8.101" corresp="#es-8-54-1">Si algún
                                príncipe, tomando armas contra ellos, intenta entrar en su dominio,
                                le salen al encuentro y rechazan fuera de sus tierras aceleradamente
                                con grandes fuerzas, porque en su provincia nunca tienen guerra si
                                no es con gran causa, ni juzgan necesidad alguna tan apretada que
                                les fuerce a entrar en su isla socorro ajeno.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="original" xml:lang="la">
                <div type="chapter" n="8">
                    <head type="chapter">DE RE MILITARI.</head>
                    <ab>
                        <seg n="8.1" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-1-1" n="la 8.1" corresp="#es-8-1-1">BEllum utpote rem
                                plane beluinam-nec ulli tamen beluarum formae in tam assiduo, atque
                                homini, est usu-summopere abominantur, contraque morem gentium ferme
                                omnium nihil aeque ducunt inglorium atque petitam e bello
                                gloriam.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-1-2" n="la 8.2" type="partial" part="I"
                                next="#la-8-2-1" corresp="#es-8-1-1"> eoque, licet assidue militari
                                sese disciplina exerceant, neque id uiri modo, sed foeminae quoque
                                statis diebus, ne ad bellum sint, quum exigat usus, inhabiles,</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.2" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-2-1" n="la 8.2" type="partial" part="F"
                                prev="#la-8-1-2" corresp="#es-8-2-1">non temere capessunt tamen,
                                nisi quo aut suos fines tuean­tur, aut amicorum terris infusos
                                hostes propulsent, aut populum quempiam tyrannide pressum miserati
                                (quod humanitatis gratia faciunt) suis uiribus Tyranni iugo et
                                seruitute liberent.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.3" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-3-1" n="la 8.3" corresp="#es-8-3-1">Quanquam auxilium
                                gratificantur amicis, non semper quidem quo se defendant, sed
                                interdum quoque illatas retalient, atque ulciscantur iniurias.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-3-2" n="la 8.4" type="partial" part="I"
                                next="#la-8-4-1" corresp="#es-8-3-1">uerum id ita demum faciunt, si
                                re adhuc integra consulantur ipsi, et probata causa, repetitis ac
                                non redditis rebus, belli autores inferendi sint;</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.4" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-4-1" n="la 8.4" type="partial" part="F"
                                prev="#la-8-3-2" corresp="#es-8-4-1">quod non tunc solum decernunt,
                                quoties hostili incursu abacta est praeda, uerum tum quoque multo
                                infestius, quum eorum negotia­tores usquam gentium, uel iniquarum
                                praetextu legum, uel sinistra deriuatione bonarum, iniustam subeunt,
                                iustitiae colore, calumniam.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.5" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-5-1" n="la 8.5" corresp="#es-8-5-1">Nec alia fuit eius
                                origo belli, quod pro Nephelogetis aduersus Alaopo­litas, paulo ante
                                nostram memoriam, Vtopienses gessere, quam apud Alaopolitas
                                Nephelogetarum mercatoribus illata praetextu iuris (ut uisum est
                                ipsis) iniuria.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-5-2" n="la 8.6" corresp="#es-8-5-1">certe, siue illud
                                ius, siue ea iniuria fuit, bello tam atroci est uindicata, quum ad
                                proprias utriusque partis uires odiaque circumiectarum etiam gentium
                                studia atque opes adiungeren­tur, ut florentissimis populorum aliis
                                concussis, aliis uehementer afflictis, orientia ex malis mala
                                Alaopolitarum seruitus demum ac deditio finierit, qua in
                                Nephelogetarum (neque enim sibi certabant Vtopienses) potestatem
                                concessere; gentis, florentibus Alaopolitarum rebus, haud quaquam
                                cum illis conferendae.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.6" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-6-1" n="la 8.7" corresp="#es-8-6-1">Tam acriter
                                Vtopienses amicorum, etiam in pecuniis, iniuriam persequuntur, suas
                                ipsorum non item; qui sicubi circunscripti bonis excidant, modo
                                corporibus absit uis, hactenus irascuntur uti, quoad satisfactio
                                fiat, eius commercio gentis abstineant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.7" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-7-1" n="la 8.8" corresp="#es-8-7-1">Non quod minoris
                                sibi curae ciues quam socii sint, sed horum tamen pecuniam intercipi
                                aegrius quam suam ferunt; propterea quod amicorum negotiatores,
                                quoniam de suo perdunt priuato, graue uulnus ex iactura sentiunt; at
                                ipsorum ciuibus nihil nisi de republica perit, propterea quod
                                abundabat domi, ac ueluti supererat, alioqui non emittendum
                                foras.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-7-2" n="la 8.9" corresp="#es-8-7-1"> Quo fit ut
                                intertrimentum citra cuiusquam sensum accidat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.8" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-8-1" n="la 8.10" type="partial" part="I"
                                next="#la-8-9-1" corresp="#es-8-8-1">Quo circa nimis crudele censent
                                id damnum multorum ulcisci mortibus,</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.9" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-9-1" n="la 8.10" type="partial" part="F"
                                prev="#la-8-8-1" corresp="#es-8-9-1">cuius damni incommodum nemo
                                ipsorum aut uita aut uictu persentiscat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.10" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-10-1" n="la 8.11" corresp="#es-8-10-1">Caeterum si
                                quis suorum usquam per iniuriam debilitetur, aut occidat, siue id
                                publico factum consilio siue priuato sit, per legatos re comperta,
                                nisi deditis noxiis placari non possunt quin ilico bellum
                                denuncient.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.11" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-11-1" n="la 8.12" corresp="#es-8-11-1">Noxae deditos
                                aut morte aut seruitio puniunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.12" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-12-1" n="la 8.13" corresp="#es-8-12-1">Cruentae
                                uictoriae non piget modo eos, sed pudet quoque, repu­tantes
                                inscitiam esse, quamlibet preciosas merces nimio emisse.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.13" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-13-1" n="la 8.14" corresp="#es-8-13-1">arte doloque
                                uictos, oppressos hostes impendio gloriantur, triumphumque ob earn
                                rem publice agunt, et uelut re strennue gesta tropheum
                                erigunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-13-2" n="la 8.15" corresp="#es-8-13-1">tunc enim demum
                                uiriliter sese iactant et cum uirtute gessisse, quoties ita
                                uicerint, quomodo nullum animal praeter hominem potuit, id est,
                                ingenii uiribus.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-13-3" n="la 8.16" corresp="#es-8-13-1">Nam corporis
                                inquiunt, ursi, leones, apri, lupi, canes, caeteraeque beluae
                                dimicant; quarum ut pleraeque nos robore ac ferocia uincunt, ita
                                cunctae ingenio et ratione superantur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.14" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-14-1" n="la 8.17" corresp="#es-8-14-1">Hoc unum illi
                                in bello spectant, uti id obtineant, quod si fuissent ante
                                consecuti, bellum non fuerant illaturi; aut, si id res uetet, tam
                                seueram ab his uindictam expetunt, ut idem ausuros in posterum
                                terror absterreat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.15" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-15-1" n="la 8.18" corresp="#es-8-15-1">Hos propositi
                                sui scopos destinant, quos mature petunt; at ita tamen uti prior
                                uitandi pericula cura quam laudis aut famae consequendae sit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.16" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-16-1" n="la 8.19" corresp="#es-8-16-1">Itaque protinus
                                indicto bello schedulas ipsorum publico signo roboratas locis maxime
                                conspicuis hosticae terrae clam uno tempore multas appendi
                                procurant, quibus ingentia pollicentur praemia, si quis principem
                                aduersarium sustulerit; deinde minora, quanquam ilia quoque egregia,
                                decernunt, pro singulis eorum capitibus, quorum nomina in iisdem
                                literis proscribunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-16-2" n="la 8.20" corresp="#es-8-16-1">hii sunt quos
                                secundum principem ipsum autores initi aduersus se consilii
                                ducunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-16-3" n="la 8.21" corresp="#es-8-16-1">Quicquid
                                percussori praefiniunt, hoc geminant ei qui uiuum e pro­scriptis
                                aliquem ad se perduxerint, quum ipsos quoque proscriptos praemiis
                                iisdem, addita etiam impunitate, contra socios inuitant.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-16-4" n="la 8.22" corresp="#es-8-16-1">Itaque fit
                                celeriter ut et caeteros mortales suspectos habeant, et sibi inuicem
                                ipsi neque fidentes satis neque fidi sint, maximoque in metu et non
                                minore periculo uersentur.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-16-5" n="la 8.23" corresp="#es-8-16-1">Nam saepenumero
                                constat euenisse uti bona pars eorum et princeps in primis ipse ab
                                his proderentur, in quibus maximam spem reposuerunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.17" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-17-1" n="la 8.24" corresp="#es-8-17-1">Tam facile
                                quoduis in facinus impellunt munera.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-17-2" n="la 8.25" corresp="#es-8-17-1">quibus illi
                                nullum exhibent modum: sed memores in quantum discrimen hortantur,
                                operam dant uti periculi magnitudo beneficiorum mole compensetur;
                                eoque non immensam modo auri uim, sed praedia quoque magni reditus
                                in locis apud amicos tutissimis propria ac perpetua pollicitantur,
                                et summa cum fide praestant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.18" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-18-1" n="la 8.26" corresp="#es-8-18-1">Hunc licitandi
                                mercandique hostis morem, apud alios improbatum, uelut animi
                                degeneris crudele facinus, illi magnae sibi laudi ducunt, tanquam
                                prudentes, qui maximis hoc pacto bellis sine ullo prorsus praelio
                                defungantur; humanique ac misericordes etiam, qui paucorum nece
                                noxiorum numerosas innocentium uitas redimant, qui pugnando fuerint
                                occubituri, partim e suis, partim ex hostibus; quorum turbam
                                uulgusque non minus ferme quam suos miserantur, gnari non sua sponte
                                eos bellum capessere, sed principum ad id furiis agi.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.19" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-19-1" n="la 8.27" corresp="#es-8-19-1">Si res hoc
                                pacto non procedat, dissidiorum semina iaciunt aluntque; fratre
                                principis aut aliquo e nobilibus in spem potiundi regni
                                perducto.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.20" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-20-1" n="la 8.28" corresp="#es-8-20-1">Si factiones
                                internae languerint, finitimas hostibus gentes excitant
                                committuntque, eruto uetusto quopiam titulo, quales nunquam regibus
                                desunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-20-2" n="la 8.29" corresp="#es-8-20-1">Suas ad bellum
                                opes polliciti pecuniam affiuenter suggerunt, ciues parcissime; quos
                                tam unice habent charos, tantique sese mutuo faciunt, ut neminem
                                sint e suis cum aduerso principe libenter com­mutaturi.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.21" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-21-1" n="la 8.30" corresp="#es-8-21-1">At aurum
                                argentumque, quoniam unum hunc in usum omne seruant, haud grauatim
                                erogant, utpote non minus commode uicturi, etiam si uniuersum
                                impenderent.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.22" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-22-1" n="la 8.31" corresp="#es-8-22-1">Quin praeter
                                domesticas diuitias est illis foris quoque infinitus thesaurus, quo
                                plurimae gentes, uti ante dixi, in ipsorum aere sunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-22-2" n="la 8.32" corresp="#es-8-22-1">ita milites
                                undique conductos ad bellum mittunt, praesertim ex Zapoletis.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.23" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-23-1" n="la 8.33" corresp="#es-8-23-1">Hic populus
                                quingentis passuum millibus ab Vtopia distat, orientem solem uersus,
                                horridus, agrestis, ferox; syluas montesque asperos, quibus sunt
                                innutriti, praeferunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-23-2" n="la 8.34" corresp="#es-8-23-1">Dura gens,
                                aestus frigoris et laboris patiens, delitiarum expers omnium, neque
                                agriculturae studens, et cum aedificiorum tum uestitus indiligens,
                                pecorum duntaxat curam habent.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-23-3" n="la 8.35" corresp="#es-8-23-1">Magna ex parte
                                uenatu et raptu uiuunt, ad solum bellum nati, cuius gerendi
                                facultatem studiose quaerunt, repertam cupide amplectuntur, et magno
                                numero egressi cuiuis requirenti milites uili semet offerunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.24" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-24-1" n="la 8.36" corresp="#es-8-24-1">Hanc unam uitae
                                artem nouerunt, qua mors quaeritur.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-24-2" n="la 8.37" corresp="#es-8-24-1">Sub quibus
                                merent, acriter pro iis et incorrupta fide dimicant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.25" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-25-1" n="la 8.38" corresp="#es-8-25-1">Verum in nullum
                                certum diem sese obstringunt, sed ea lege in partes ueniunt, ut
                                posteriore die uel ab hostibus oblato maiore stipendio sint staturi;
                                iidem perendie rursus inuitati plusculo remigrant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.26" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-26-1" n="la 8.39" corresp="#es-8-26-1">Rarum oritur
                                bellum, in quo non bona pars illorum in utroque sint exercitu.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-26-2" n="la 8.40" corresp="#es-8-26-1"> itaque accidit
                                quotidie ut san­guinis necessitudine coniuncti, qui et iisdem in
                                partibus conducti familiarissime semet inuicem utebantur, paulo post
                                in contrariis distracti copias, hostiliter concurrant, et infestis
                                animis, obliti generis, immemores amicitiae, mutuo sese confodiant,
                                nulla alia causa in mutuam incitati perniciem, quam quod a diuersis
                                principibus exigua pecuniola conducti; cuius tam exactam habent
                                rationem, ut ad diurnum stipendium unius accessione assis facile ad
                                commutandas partes impellantur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.27" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-27-1" n="la 8.41" corresp="#es-8-27-1">Ita celeriter
                                imbiberunt auaritiam, quae tamen nulli est eis usui.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-27-2" n="la 8.42" corresp="#es-8-27-1">Nam quae
                                sanguine quaerunt, protinus per luxum, et eum tamen miserum,
                                consumunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.28" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-28-1" n="la 8.43" corresp="#es-8-28-1">Hic populus
                                Vtopiensibus aduersus quosuis mortales militat, quod tanti ab hiis
                                eorum conducatur opera quanti nusquam alibi.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.29" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-29-1" n="la 8.44" corresp="#es-8-29-1">Vtopienses si
                                quidem ut bonos quaerunt quibus utantur, ita hos quoque homines
                                pessimos quibus abutantur.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-29-2" n="la 8.45" corresp="#es-8-29-1">quos quum usus
                                postulat, magnis impulsos pollicitationibus maximis obiiciunt
                                periculis, unde plerunque magna pars nunquam ad exigenda promissa
                                reuertitur.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-29-3" n="la 8.46" corresp="#es-8-29-1">superstitibus,
                                quae sunt polliciti, bona fide persoluunt, quo ad similes ausus
                                incen­dantur.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-29-4" n="la 8.47" corresp="#es-8-29-1">Neque enim
                                pensi quicquam habent quam multos ex eis perdant, rati de genere
                                humano maximam merituros gratiam se, si tota illa colluuie populi
                                tam tetri ac nepharii orbem terrarum purgare possent.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.30" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-30-1" n="la 8.48" corresp="#es-8-30-1">Secundum hos
                                eorum copiis utuntur, pro quibus arma capiunt; deinde auxiliaribus
                                caeterorum amicorum turmis.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-30-2" n="la 8.49" corresp="#es-8-30-1">Postremo suos
                                ciues adiungunt, e quibus aliquem uirtutis probatae uirum totius
                                exercitus summae praeficiunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.31" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-31-1" n="la 8.50" corresp="#es-8-31-1">Huic duos ita
                                substituunt, uti eo incolumi ambo priuati sint; capto aut
                                interempto, alter e duobus uelut haereditate succedat; eique ex
                                euentu tertius, ne (ut sunt bellorum sortes uariae) periclitante
                                duce totus perturbetur exercitus.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.32" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-32-1" n="la 8.51" corresp="#es-8-32-1">E quaque
                                ciuitate delectus exercetur ex his qui sponte nomen
                                profi­tentur.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-32-2" n="la 8.52" corresp="#es-8-32-1">neque enim
                                inuitus quisquam foras in militiam truditur; quod persuasum habeant,
                                si quis sit natura timidior, non ipsum modo nihil facturum strennue,
                                sed metum etiam comitibus incussurum.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.33" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-33-1" n="la 8.53" corresp="#es-8-33-1">Caeterum si
                                quod bellum ingruat in patriam, ignauos huiusmodi, modo ualeant
                                corpore, in naues mixtos melioribus collocant, aut in moenibus
                                sparsim disponunt, unde non sit refugiendi locus.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-33-2" n="la 8.54" corresp="#es-8-33-1">ita suorum
                                pudor, hostis in manibus, atque adempta fugae spes, timorem obruunt,
                                et saepe extrema necessitas in uirtutem uertitur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.34" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-34-1" n="la 8.55" corresp="#es-8-34-1">At sicuti ad
                                externum bellum ex ipsis nemo protrahitur nolens, ita foeminas
                                uolentes in militiam comitari maritos adeo non prohibent, ut
                                exhortentur etiam et laudibus incitent.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-34-2" n="la 8.56" corresp="#es-8-34-1">profectas cum
                                suo quamque uiro pariter in acie constituunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-34-3" n="la 8.57" corresp="#es-8-34-1">tam sui quemque
                                liberi, affines, cog­nati circumsistunt, ut hi de proximo sint mutuo
                                sibi subsidio, quos maxime ad ferendas inuicem suppetias natura
                                stimulat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.35" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-35-1" n="la 8.58" corresp="#es-8-35-1">In maximo
                                probro est coniux absque coniuge redux, aut amisso parente reuersus
                                filius.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-35-2" n="la 8.59" corresp="#es-8-35-1"> quo fit uti si
                                ad ipsorum manus uentum sit, modo perstent hostes, longo et lugubri
                                praelio ad internitionem usque decernatur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.36" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-36-1" n="la 8.60" corresp="#es-8-36-1">Nempe, ut
                                omnibus curant modis ne ipsis dimicare necesse sit, modo bello
                                possint uicaria conductitiorum manu defungi; ita, quum uitari non
                                potest quin ipsi ineant pugnam, tam intrepide capessunt quam quoad
                                licuit prudenter detrectabant: nec tam primo ferociunt impetu, quam
                                mora sensim et duratione inualescunt, tam offirmatis animis ut
                                interimi citius quam auerti queant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.37" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-37-1" n="la 8.61" corresp="#es-8-37-1">Quippe uictus
                                ilia securitas, quae cuique domi est, ademptaque de posteris anxia
                                cogitandi cura (nam haec solitudo generosos ubique spiritus frangit)
                                sublimem et uinci dedignantem facit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.38" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-38-1" n="la 8.62" corresp="#es-8-38-1">Ad haec
                                militaris disciplinae peritia fiduciam praebet.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-38-2" n="la 8.63" corresp="#es-8-38-1">postremo rectae
                                opiniones (quibus et doctrina et bonis reipublicae institutis imbuti
                                a pueris sunt) uirtutem addunt; qua neque tam uilem habent uitam ut
                                temere prodigant, neque tam improbe charam ut, quum honestas
                                ponendam suadeat, auare turpi­terque retineant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.39" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-39-1" n="la 8.64" corresp="#es-8-39-1">Dum ubique
                                pugna maxima feruet, lectissimi iuuenes coniurati deuotique ducem
                                sibi deposcunt aduersum.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-39-2" n="la 8.65" corresp="#es-8-39-1">hunc aperte
                                inuadunt, hunc ex insidiis adoriuntur.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-39-3" n="la 8.66" corresp="#es-8-39-1">idem eminus
                                idem cominus petitur, longoque ac perpetuo cuneo, summissis assidue
                                in fatigatorum locum recentibus, oppugnatur; raroque accidit (ni
                                sibi fuga prospiciat) ut non in­tereat, aut uiuus in hostium
                                potestatem ueniat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.40" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-40-1" n="la 8.67" corresp="#es-8-40-1">Si ab ipsis
                                uictoria sit, haud quaquam caede grassantur; fugatos enim
                                comprehendunt quam occidunt libentius; neque unquam ita persequuntur
                                fugientes, ut non unam interim sub signis instructam aciem
                                retineant: adeo uisi caeteris superati partibus, postrema aciem sua
                                uictoriam adepti sint, elabi potius hostes uniuersos sinant quam
                                insequi fugientes perturbatis suorum ordinibus insues­cant; memores
                                sibimet haud semel usu uenisse ut, mole totius exercitus uicta
                                profligataque, quum hostes uictoria gestientes hac atque illac
                                abeuntes persequerentur, pauci ipsorum in subsidiis collocati, ad
                                occasiones intenti, dispersos ac palantes illos et praesumpta
                                securitate negligentes derepente adorti totius euentum praelii
                                muta­uerunt, extortaque e manibus tam certa et indubitata uictoria
                                uicti uictores inuicem uicerunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-40-2" n="la 8.68" corresp="#es-8-40-1">Haud facile
                                dictu est, astutiores instruendis insidiis an cautiores ad uitandas
                                sient.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-40-3" n="la 8.69" corresp="#es-8-40-1">fugam parare
                                credas, quum nihil minus in animo habent: contra, quum id consilii
                                capiunt, nihil minus cogitare putes.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-40-4" n="la 8.70" corresp="#es-8-40-1">Nam si nimium
                                sese sentiunt aut numero aut loco premi, tunc aut noctu agmine
                                silente castra mouent, aut aliquo stratagemate eludunt, aut interdiu
                                ita sensim sese referunt, tali seruato ordine, ut non minus periculi
                                sit cedentes quam instantes adoriri.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.41" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-41-1" n="la 8.71" corresp="#es-8-41-1">Castra
                                diligentissime communiunt fossa prealta lataque, terra quae egeritur
                                introrsum reiecta; nec in eam rem opera mediastinorum utuntur.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-41-2" n="la 8.72" corresp="#es-8-41-1"> ipsorum
                                manibus militum res agitur, totusque exercitus in opere est,
                                exceptis qui pro uallo in armis ad subitos casus excubant.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-41-3" n="la 8.73" corresp="#es-8-41-1">Itaque tam
                                multis adnitentibus, magna multumque amplexa loci munimenta omni
                                fide citius perficiunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.42" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-42-1" n="la 8.74" corresp="#es-8-42-1">Armis utuntur
                                ad excipiendos ictus firmis, nee ad motum gestumue quemlibet
                                ineptis, adeo ut ne natando quidem molesta sentiant.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-42-2" n="la 8.75" corresp="#es-8-42-1">Nam armati
                                natare inter militaris disciplinae rudimenta consuescunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.43" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-43-1" n="la 8.76" type="partial" part="I"
                                next="#la-8-44-1" corresp="#es-8-43-1">tela sunt eminus sagittae,
                                quas acerrime simul et certissime iaculantur, non pedites modo sed
                                ex equis etiam;</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.44" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-44-1" n="la 8.76" type="partial" part="F"
                                prev="#la-8-43-1" corresp="#es-8-44-1">cominus uero non gladii, sed
                                secures uel acie letales uel pondere, seu caesim seu punctim
                                feriant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.45" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-45-1" n="la 8.77" corresp="#es-8-45-1">Machinas
                                excogitant solertissime, factas accuratissime caelant, ne ante
                                proditae quam res postulet ludibrio magis quam usui sint.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-45-2" n="la 8.78" corresp="#es-8-45-1">in quibus
                                fabricandis hoc in primis respiciunt, uti uectu faciles et habiles
                                circumactu sint.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.46" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-46-1" n="la 8.79" corresp="#es-8-46-1">Initas cum
                                hostibus inducias tam sancte obseruant, ut ne lacessiti quidem
                                uiolent.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.47" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-47-1" n="la 8.80" corresp="#es-8-47-1">Hostilem terram
                                non depopulantur, neque segetes exurunt; imo ne hominum equorumue
                                pedibus conterantur, quantum fieri potest, prouident, rati in
                                ipsorum usus crescere.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.48" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-48-1" n="la 8.81" corresp="#es-8-48-1">Inermem neminem
                                laedunt, nisi idem speculator sit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.49" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-49-1" n="la 8.82" corresp="#es-8-49-1">Deditas urbes
                                tuentur, at nec expugnatas diripiunt, sed per quos deditio est
                                impedita eos enecant, caeteris defensoribus in seruitutem
                                addictis.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-49-2" n="la 8.83" corresp="#es-8-49-1"> Imbellem
                                turbam omnem relinquunt intactam.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.50" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-50-1" n="la 8.84" corresp="#es-8-50-1">Si quos
                                deditionem suasisse compererint, his e damnatorum bonis aliquam
                                partem impartiunt; reliqua sectione auxiliares donant.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-50-2" n="la 8.85" corresp="#es-8-50-1">Nam ipsorum
                                nemo quicquam de praeda capit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.51" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-51-1" n="la 8.86" corresp="#es-8-51-1">Caeterum
                                confecto bello non amicis impensas in quos insumpsere, sed uictis
                                imputant, exiguntque eo nomine partim pecuniam, quam in similes
                                bellorum usus reseruant, partim praedia, quae sint ipsis apud eos
                                perpetua non exigui census.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.52" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-52-1" n="la 8.87" corresp="#es-8-52-1">Huiusmodi
                                reditus nunc apud multas gentes habent, qui uariis ex causis
                                paulatim nati supra septingenta ducatorum millia in singulos annos
                                excreuere; in quos e suis ciuibus aliquos emittunt quaestorum
                                nomine, qui magnifice uiuant, personamque magnatum illic prae se
                                ferant.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-52-2" n="la 8.88" corresp="#es-8-52-1">at multum tamen
                                superest quod inferatur aerario, nisi malint eidem genti credere,
                                quod saepe tantisper faciunt, quoad uti necesse sit: uixque accidit
                                unquam ut totam reposcant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.53" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-53-1" n="la 8.89" corresp="#es-8-53-1">Ex his praediis
                                partem assignant illis qui ipsorum hortatu tale discrimen adeunt,
                                quale ante monstraui.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.54" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-8-54-1" n="la 8.90" corresp="#es-8-54-1">Si quis
                                prin­ceps, armis aduersus eos sumptis, eorum ditionem paret
                                inuadere, magnis illico uiribus extra suos fines occurrunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-8-54-2" n="la 8.91" corresp="#es-8-54-1">nam neque
                                temere in suis terris bellum gerunt, neque ulla necessitas tanta
                                est, ut eos cogat aliena auxilia in insulam suam admittere.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="en">
                <div type="chapter" n="8">
                    <head type="chapter">Of warfare.</head>
                    <ab>
                        <seg n="8.1" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-1-1" n="en 8.1" corresp="#es-8-1-1">WArre or battel as
                                a thinge very beastelye, and yet to no kynde of beastes in so muche
                                vse as it is to man, they do detest and abhorre; and, contrarye to
                                the custome almost of all other natyons, they cownte nothinge so
                                much against glorie, as glory gotten in warre.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-1-2" n="en 8.2" type="partial" part="I"
                                next="#en-8-2-1" corresp="#es-8-1-1">And therefore, though they do
                                daily practise and exercise themselfes in the discypline of warre,
                                and that not only the men, but also the women, vpon certeyne
                                appoynted dayes, leste they shoulde be to seke in the feat of armes
                                yf nead should requyre;</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.2" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-2-1" n="en 8.2" type="partial" part="F"
                                prev="#en-8-1-2" corresp="#es-8-2-1">yet they neuer to goo to
                                battayle, but other in the defence of their owne cown­treye, or to
                                dryue owte of theyr frendes lande the enemyes that be comen in, or
                                by their powre to deliuer from the yocke and bondage of tyrannye
                                some people that be oppressed wyth tyranny.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-2-2" n="en 8.3" corresp="#es-8-2-1">Whyche thynge they
                                doo of meere pytye and compassion.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.3" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-3-1" n="en 8.4" corresp="#es-8-3-1">Howebeit they
                                sende healpe to theyre fryndes; not euer in theire defence, but
                                sumtimes also to requyte and reuenge iniuries before to them
                                done.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-3-2" n="en 8.5" corresp="#es-8-3-1">But thys they do
                                not, onles their counsell and aduise in the matter be asked, whyles
                                yt ys yet newe and freshe.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-3-3" n="en 8.6" corresp="#es-8-3-1">For yf they fynde
                                the cause probable, and yf the contrarye parte wyll not restore
                                agayne suche thynges as be of them iustelye demaunded, then they be
                                the chyeffe auctores and makers of the warre.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.4" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-4-1" n="en 8.7" corresp="#es-8-4-1">Whyche they do not
                                onlye as ofte as by inrodes and inuasions of sol­diours prayes and
                                booties be dreuen away, but then also much more mortally, when their
                                frindes marchauntes in any land, other vnder the pretence of vniust
                                lawes, or els by the wresting and wronge vnderstonding of good
                                lawes, do sustaine an vniust accusation vnder the colour of
                                ius­tice.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.5" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-5-1" n="en 8.8" corresp="#es-8-5-1">Nother the battel
                                which the vtopians fowghte for the Nephelogetes against the
                                Alaopolitanes, a lytle before oure time, was made for annye other
                                cause, but that the Nephelogete marchaunte men, as the vtopians
                                thought, suffred wrong of the Alaopolitanes, vnder the pretence of
                                righte.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-5-2" n="en 8.9" corresp="#es-8-5-1">But whether it
                                were righte or wrong, it was with so cruell and mortal warre
                                reuenged, the countreis round about ioyning their healpe and powre
                                to the puisaunce and malice of bothe parties, that most florishing
                                and wealthie peoples beyng some of them shrewedely shaken, and some
                                of them sharpely beaten, the mischeues were not finished nor ended,
                                untill the Alaopolitanes at the last were yelded vp as bondmen into
                                the iurisdiction of the Nephelogetes.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-5-3" n="en 8.10" corresp="#es-8-5-1">For the vtopians
                                foughte not this warre for themselfes.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-5-4" n="en 8.11" corresp="#es-8-5-1">And yet the
                                Nephelogetes before the warre, when the Alaopolitanes flourished in
                                wealth, were nothyng to be compared with them.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.6" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-6-1" n="en 8.12" corresp="#es-8-6-1">So egerly the
                                Vtopians prosequute the iniuries done to ther frindes, yea, in money
                                matters; and not their owne likewise.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-6-2" n="en 8.13" corresp="#es-8-6-1">For if they by
                                coueyne or gyle be wiped beside their gooddes, so that no violence
                                be done to their bodies, they wreake their anger by absteining from
                                occupieng with that nation, untill they haue made
                                satisfaction.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.7" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-7-1" n="en 8.14" corresp="#es-8-7-1">Not for bicause
                                they set lesse stoore by their owne cytyzeyns, then by theire
                                frindes; but that they take the losse of their fryndes money more
                                heuely then the losse of theyr owne: bicause that their frindes
                                marchaunte men, foras­muche as that they leise is their owne priuate
                                gooddes, susteyne great damage by the losse; but their owne
                                citizeyns leise nothing but of the commen gooddes, and of that which
                                was at home plentifull and almost superfluous, elles hadde it not
                                bene sent furth.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-7-2" n="en 8.15" corresp="#es-8-7-1">Therfore no man
                                feeleth the losse.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.8" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-8-1" n="en 8.16" type="partial" part="I"
                                next="#en-8-9-1" corresp="#es-8-8-1">And for this cause they thynke
                                it to cruell an acte to reuenge that losse wyth the death of
                                many;</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.9" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-9-1" n="en 8.16" type="partial" part="F"
                                prev="#en-8-8-1" corresp="#es-8-9-1">the incommoditie of the whiche
                                losse no man feeleth nother in his liffe, nother in his
                                liuinge.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.10" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-10-1" n="en 8.17" corresp="#es-8-10-1">But if it
                                chaunce that any of their men in any other countreye be maymed or
                                kylled, whether it be done by a commen or a priuate councell;
                                knowing and trying out the treuth of the matter by their
                                ambassadours, onles the offenders be rendered vnto them in
                                recompence of the iniury, they will not be appeased; but incontinent
                                they proclayme warre against them.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.11" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-11-1" n="en 8.18" corresp="#es-8-11-1">The offenders
                                yelded they punnishe other with death or with bondage.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.12" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-12-1" n="en 8.19" corresp="#es-8-12-1">They be not
                                only sorye, but also ashamed to atchieue the victory with much
                                bloodshed; cowntinge it greate follye to bye pretyous wares to
                                dere.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.13" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-13-1" n="en 8.20" corresp="#es-8-13-1">They reioyse
                                and auaunte themselfes, yf they vaynquyshe and oppresse theire
                                enemyes by crafte and deceyt.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-13-2" n="en 8.21" corresp="#es-8-13-1">And for that
                                act they make a generall tryumphe; and as yf the matter were
                                manfullye handeled, they sett vp a pyller of stone in the place
                                where they so vanquysshed theyre ennemyes, in token of the
                                vyctory.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-13-3" n="en 8.22" corresp="#es-8-13-1">For then they
                                glorye, then they booste and cracke that they haue plaied the men in
                                dede, when they haue so ouercommen, as no other lyuynge creature but
                                onely man coulde; that ys to saye, by the myghte and pusyaunce of
                                wytte.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-13-4" n="en 8.23" corresp="#es-8-13-1">For wyth
                                boddelye strengthe (saye they) beares, lyons, boores, wulffes,
                                dogges, and other wylde beastes doo fyghte.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-13-5" n="en 8.24" corresp="#es-8-13-1">And as the
                                mooste parte of them doo passe vs in strengthe and fyerce courage,
                                so in wytte and reason wee be muche stronger than they all.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.14" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-14-1" n="en 8.25" corresp="#es-8-14-1">Theyre chyefe
                                and princypall purpose in warre ys to obteyne that thynge, whyche yf
                                they had before obteyned, they wolde not haue moued battayle.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-14-2" n="en 8.26" corresp="#es-8-14-1">But if that be
                                not possible, they take so cruell vengeaunce of them whych be in the
                                fault, that euer after they be aferde to doo the like.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.15" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-15-1" n="en 8.27" corresp="#es-8-15-1">Thys ys theyre
                                cheyffe and pryncypall intente, whyche they immedyatelye and fyrste
                                of all prosequute and sette forewarde; but yet so, that they be more
                                cyr­cumspecte in auoydynge and eschewynge ieopardyes, then they be
                                desyerous of prayse and renowne.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.16" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-16-1" n="en 8.28" corresp="#es-8-16-1">Therfore
                                immediatly after that warre is ones solemply denounced, they procure
                                manye proclamations, signed with their owne commen seale, to be sett
                                up preuilie at one time in their ennemyes lande, in places mooste
                                frequented.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-16-2" n="en 8.29" corresp="#es-8-16-1">In thyes
                                proclamatyons they promysse greate rewardes to hym that will kyll
                                their enemies prince; and sumwhat lesse gyftes, but them verye
                                greate also, for euerye heade of them, whose names be in the sayde
                                proclamacions conteined.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-16-3" n="en 8.30" corresp="#es-8-16-1">They be those
                                whome they count their chieffe aduersaries, next vnto the
                                prince.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-16-4" n="en 8.31" corresp="#es-8-16-1">What soeuer is
                                prescribed vnto him that killeth any of the proclamed persons, that
                                is dobled to him that bringeth any of the same to them aliue: yea,
                                and to the proclamed persones them selfes, if they wil chaunge their
                                mindes and come into them, takinge their partes, they profer the
                                same greate rewardes with pardon, and suerty of their liues.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-16-5" n="en 8.32" corresp="#es-8-16-1"> Therfore it
                                quickely cummeth to passe that they haue al other men in suspicion,
                                and be vnfaithfull and mistrusting emong themselfes one to another;
                                liuing in great feare and in no lese ieopardye.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-16-6" n="en 8.33" corresp="#es-8-16-1">For it is well
                                knowen that dyuers times the most part of them, and specially the
                                prince him selfe, hath bene betraied of them in whome they put their
                                most hoope and trust.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.17" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-17-1" n="en 8.34" corresp="#es-8-17-1">So that there
                                is no maner of acte nor dede, that giftes and rewardes do not
                                enforce men vnto.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-17-2" n="en 8.35" corresp="#es-8-17-1">And in rewardes
                                they kepe no measure; but, remembring and considering into howe
                                great hasard and ieopardie they call them, endeuoure themselfes to
                                recompence the greatenes of the daunger with lyke great
                                benefites.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-17-3" n="en 8.36" corresp="#es-8-17-1">And therfore
                                they promisse not only wonderfull greate abundaunce of golde, but
                                also Iandes of greate reuenues, lyenge in moost sauffe places emonge
                                theire fryndes.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-17-4" n="en 8.37" corresp="#es-8-17-1">And theyre
                                promysses they per­fourme faythfully, wythowte annye fraude or
                                couyne.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.18" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-18-1" n="en 8.38" corresp="#es-8-18-1">Thys custome of
                                byinge and sellynge aduersaryes amonge other people ys dysallowed,
                                as a cruell acte of a basse and a cowardyshe mynde.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-18-2" n="en 8.39" corresp="#es-8-18-1">But they in
                                thys behalfe thynke themselfes muche prayse woorthye, as who lyke
                                wyse men by thys meanes dyspatche greate warres wyth owte annye
                                battell or skyrnyshe.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-18-3" n="en 8.40" corresp="#es-8-18-1">Yea, they
                                cownte yt also a dede of pyty and mercye, bycause that by the deathe
                                of a fewe offenders the lyues of a greate numbre of ynnocentes, as
                                well of their own men as also of their enemies, be raunsomed and
                                saued, which in fighting shoulde haue bene sleane.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-18-4" n="en 8.41" corresp="#es-8-18-1">For they doo no
                                lesse pytye the basse and commen sorte of theyr enemyes people, then
                                they doo theyre owne; knowynge that they be dryuen to warre agaynste
                                theyre wylles by the furyous madnes of thcyre prynces and
                                heades.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.19" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-19-1" n="en 8.42" corresp="#es-8-19-1">Yf by none of
                                thies meanes the matter go forwarde as they wolde haue yt, then they
                                procure occasyons of debate and dyssentyon to be spredde emonge
                                theyre enemyes; as by bryngynge the prynces brother, or some of the
                                noble men, in hoope to obtayne the kyngedome.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.20" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-20-1" n="en 8.43" corresp="#es-8-20-1">Yf thys way
                                preuayle not, then they reyse vp the people that be nexte
                                neygheboures and borderers to theyr enemyes, and them they sette in
                                theyre neckes vnder the coloure of some olde tytle of ryghte, suche
                                as kynges doo neuer lacke.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-20-2" n="en 8.44" corresp="#es-8-20-1">To them they
                                promysse theire helpe and ayde in theyre warre.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-20-3" n="en 8.45" corresp="#es-8-20-1">And as for
                                moneye they gyue them abundance; but of theyre owne cytyzeyns they
                                sende to them fewe or none.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-20-4" n="en 8.46" corresp="#es-8-20-1">Whome they make
                                so much of, and loue so intyerlye, that they wolde not be willing to
                                chaung anye of them for their aduersaries prince.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.21" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-21-1" n="en 8.47" corresp="#es-8-21-1">But their gold
                                and siluer, bycause they kepe yt all for thys only purpose, they
                                laye it owte frankly and frely; as who shoulde lyue euen as
                                wealthely, if they hadde bestowed it euerye pennye.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.22" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-22-1" n="en 8.48" corresp="#es-8-22-1">Yea, and
                                besydes theyre ryches, whyche they kepe at home, they haue also an
                                infynyte treasure abrode, by reason that (as I sayde before) manye
                                natyons be in their debte.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-22-2" n="en 8.49" corresp="#es-8-22-1">Therefore they
                                hyere soldyours oute of all countreys, and sende them to battayle;
                                but cheiflye of the Zapoletes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.23" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-23-1" n="en 8.50" corresp="#es-8-23-1">Thys people is
                                500 myles from Vtopia eastewarde.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-23-2" n="en 8.51" corresp="#es-8-23-1">They be
                                hydeous, sauage, and fyerce, dwellynge in wild woodes and high
                                mountaines, where they were bredde and brought vp.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-23-3" n="en 8.52" corresp="#es-8-23-1">They be of an
                                harde nature, able to abide and susteine heate, cold, and labour;
                                abhorrynge from all delycate deyntyes, occupyenge no husbandrye nor
                                tyllage of the ground, homelye and rude both in the buildinge of
                                their houses and in their appar­rell; geuen vnto no goodnes, but
                                onelye to the breede and bringynge vp of cattell.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-23-4" n="en 8.53" corresp="#es-8-23-1">The mooste
                                parte of theire lyuynge is by huntynge and stealynge.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-23-5" n="en 8.54" corresp="#es-8-23-1">They be borne
                                onelye to warre, whyche they dylygentlye and earnestlye seke
                                for.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-23-6" n="en 8.55" corresp="#es-8-23-1">And when they
                                haue gotten yt, they be wonders gladde therof.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-23-7" n="en 8.56" corresp="#es-8-23-1">They goo furthe
                                of theyre countreye in greate companyes together and who soeuer
                                lacketh soul­dyours, there they proffer theyre seruyce for small
                                wages.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.24" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-24-1" n="en 8.57" corresp="#es-8-24-1">Thys ys onely
                                the crafte that they haue to gette theyre lyuynge by.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-24-2" n="en 8.58" corresp="#es-8-24-1">They maynteyne
                                theyr lyfe by sekyng theyre deathe.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-24-3" n="en 8.59" corresp="#es-8-24-1">For them,
                                whomewyth they be in wayges, they fyghte hardelye, fyerslye, and
                                faythefullye.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.25" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-25-1" n="en 8.60" corresp="#es-8-25-1">But they bynde
                                themselfes for no certeyne tyme.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-25-2" n="en 8.61" corresp="#es-8-25-1">But vpon thys
                                condytion they entre into bondes, that the nexte daye they wyll take
                                parte wyth the other syde for greatter wayges; and the nexte daye
                                after that they wyll be readye to come backe agayne for a lytle more
                                moneye.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.26" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-26-1" n="en 8.62" corresp="#es-8-26-1">There be fewe
                                warres there awaye, wherin is not a greate numbre of them in bothe
                                partyes.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-26-2" n="en 8.63" corresp="#es-8-26-1">Therefore yt
                                daylye chauncethe that nye kynsefolke, whyche were hiered together
                                on one parte, and there verye fryndelye and famylyerly vsed
                                themselfes one wyth an other, shortely after, beynge separate into
                                contrarye partes, runne one agaynste an other enuyouslye and
                                fyercelye; and for­gettynge bothe kyndred and frendeshyp, thruste
                                theyre swordes one in another: and that for none other cause, but
                                that they be hyered of contrarye prynces for a lytle moneye.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-26-3" n="en 8.64" corresp="#es-8-26-1">Whyche they doo
                                so hyghelye regarde and esteame, that they will easelye be prouoked
                                to chaunge partes for a halfpenye more wayges by the daye.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.27" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-27-1" n="en 8.65" corresp="#es-8-27-1">So quyckelye
                                they haue taken a smacke in couetesenes; whyche for all that ys to
                                them no proffyte.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-27-2" n="en 8.66" corresp="#es-8-27-1">For, that they
                                gette by fyghtynge, ymmedyatelye they spende vnthryftelye and
                                wretchedlye in ryott.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.28" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-28-1" n="en 8.67" corresp="#es-8-28-1">Thys people
                                fyghte for the Vtopyans agaynste all natyons, bycause they giue them
                                greatter wayges, then annye other natyon wyll.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.29" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-29-1" n="en 8.68" corresp="#es-8-29-1">For the
                                Vtopians, lyke as they seke good men to vse wel, so they seke thyes
                                euell and vycyous men to abuse.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-29-2" n="en 8.69" corresp="#es-8-29-1">Whome, when
                                neade requyreth, wyth promisses of greate rewardes they putt furthe
                                into greate ieopardyes; from whens the mooste part of them neuer
                                cummeth againe to aske their rewardes.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-29-3" n="en 8.70" corresp="#es-8-29-1"> But to them
                                that remain on liue they paye that which they promissed faithfully,
                                that they may be the more willinge to put themselfes in like
                                daungers another time.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-29-4" n="en 8.71" corresp="#es-8-29-1">Nor the
                                Vtopians passe not how many of them they bring to distruction.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-29-5" n="en 8.72" corresp="#es-8-29-1">For they beleue
                                that they should doo a very good deade for all mankind, if they
                                could ridde out of the wordle all that fowle, stinkinge denne of
                                that most wicked and cursed people.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.30" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-30-1" n="en 8.73" corresp="#es-8-30-1">Next vnto thies
                                they vse the soldiours of them whom they fight for.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-30-2" n="en 8.74" corresp="#es-8-30-1">And then the
                                help of their other frindes.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-30-3" n="en 8.75" corresp="#es-8-30-1">And last of al
                                they ioyne to their owne citizeins.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-30-4" n="en 8.76" corresp="#es-8-30-1">Emong whome
                                they gyue to one of tried vertue and prowes the rewle, goouernaunce,
                                and conductyon of the hole armye.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.31" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-31-1" n="en 8.77" corresp="#es-8-31-1">Vnder hym they
                                appoynte ii other, whyche whyles he ys sauffe be bothe pryuate and
                                owte of offyce; but yf he be taken or slayne, the one of the other
                                ii succedeth hym, as yt were by inherytaunce.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-31-2" n="en 8.78" corresp="#es-8-31-1">And if the
                                second miscarry, then the third taketh hys rowme; leaste that (as
                                the chaunce of battell ys vncerteyne and dowtefull}, the yeopardye
                                or deathe of the capytayne shoulde brynge the hole armye in
                                hasarde.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.32" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-32-1" n="en 8.79" corresp="#es-8-32-1">They chuse
                                soldyers owte of euerye cytye those whyche putt furthe themselfes
                                wyl­lynglye.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-32-2" n="en 8.80" corresp="#es-8-32-1">For they
                                thruste no man furthe into warre agaynste hys wyll; bycause they
                                beleue, yf annye man be fearefull and faynte harted of nature, he
                                wyll not onelye doo no manfull and hardye act hym selfe, but also by
                                occasyon of cowardenes to hys fellowes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.33" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-33-1" n="en 8.81" corresp="#es-8-33-1">But yf annye
                                battell be made agaynste theyre owne countreye, then they putt thyes
                                cowardes, so that they be stronge bodyed, in shyppes emonge other
                                bolde harted men.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-33-2" n="en 8.82" corresp="#es-8-33-1">Or elles they
                                dyspose them vpon the walles, from whens they maye not flye.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-33-3" n="en 8.83" corresp="#es-8-33-1">Thus, what for
                                shame that theyre enne­myes be at hande, and what for bycause they
                                be withowt hope of runnynge awaye, they forgette all feere.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-33-4" n="en 8.84" corresp="#es-8-33-1">And manye tymes
                                extreame necessytye turneth cowardnes into prowes and
                                manlynes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.34" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-34-1" n="en 8.85" corresp="#es-8-34-1">But as none of
                                them ys thrust forthe of his countrey into warre agaynste hys wyll,
                                so women that be wyllynge to accompanye their husbandes in times of
                                warre be not prohybyted or stopped.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-34-2" n="en 8.86" corresp="#es-8-34-1">Yea, they
                                prouoke and exhorte them to yt wyth prayses.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-34-3" n="en 8.87" corresp="#es-8-34-1">And in sett
                                fylde the wyues doo stande euerye one by here owne husbandes
                                syde.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-34-4" n="en 8.88" corresp="#es-8-34-1">Also euery man
                                is compassed nexte abowte wyth hys owne chyldren, kins folkes, and
                                alliaunce; that they, whom nature chiefelye moueth to mutuall
                                succoure, thus stond­ynge together, maye helpe one an other.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.35" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-35-1" n="en 8.89" corresp="#es-8-35-1">It is a great
                                reproche and dishonestie for the husbande to come home wythowte hys
                                wiffe, or the wiffe withoute her husband, or the sonne without his
                                father.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-35-2" n="en 8.90" corresp="#es-8-35-1">And therfore,
                                if the other part sticke so harde by it, that the battell come to
                                their handes, it is fought with great slaughter and bloodshed, euen
                                to the vtter destruction of both partes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.36" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-36-1" n="en 8.91" corresp="#es-8-36-1">For as they
                                make all the meanes and shyftes that maye be, to kepe themselfes
                                from the necessitye of fyghtynge, so that they may dispatche the
                                battell by their hiered soldyours, so, when there is no remedy but
                                that they muste neades fyghte themselfes, then they do as
                                corragiouslye fall to it, as before, whyles they myght, they dyd
                                wyselye auoyde it.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-36-2" n="en 8.92" corresp="#es-8-36-1">Nor they be not
                                moste fierce at the fyrst bronte.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-36-3" n="en 8.93" corresp="#es-8-36-1">But in
                                continuaunce by litle and lytle theire fierce corrage encreaseth,
                                with so stubborne and obstynate myndes, that they wyll rather die
                                then gyue backe an ynche.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.37" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-37-1" n="en 8.94" corresp="#es-8-37-1">For that
                                suertye of lyuynge, whiche euery man hath at home, beynge ioyned
                                with noo carefull anxietye or remem­braunce how theire posteritie
                                shall lyue after them (for this pensifenes oftentymes breaketh and
                                abateth coura­gious stomakes) maketh them stowte and hardy, and
                                dys­daynful to be conquered.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.38" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-38-1" n="en 8.95" corresp="#es-8-38-1">Moreouer,
                                theire knowledge in cheualrye and feates of armes putteth them in a
                                good hope.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-38-2" n="en 8.96" corresp="#es-8-38-1">Finally, the
                                holsome and vertuous opinions, wherin they were brought vp euen from
                                theire child­hode, partely through learnyng, and partelye throughe
                                the good ordenaunces and lawes of theire weale publique, augmente
                                and encrease theire manfull currage.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-38-3" n="en 8.97" corresp="#es-8-38-1">By reason
                                whereof they nother set so litle store by theire liues, that they
                                will rasshely and vnaduisedlye cast them away; nor they be not so
                                farre in lewde and fond loue therewith, that they will shamefully
                                couete to kepe them, when honestie biddeth leaue them.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.39" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-39-1" n="en 8.98" corresp="#es-8-39-1">When the battel
                                is hottest and in al places most fierce and feruent, a bende of
                                chosen and picked yong men, whiche be sworne to liue and dye
                                togethers, take vpon them to destroye theire aduersaries
                                capitaine.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-39-2" n="en 8.99" corresp="#es-8-39-1"> Hym they
                                inuade, now with preuy wyeles, now by open strength.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-39-3" n="en 8.100" corresp="#es-8-39-1">At hym they
                                strike both nere and farre of.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-39-4" n="en 8.101" corresp="#es-8-39-1">He is assayled
                                with a long and a continewal assault; freshe men styll commyng in
                                the weried mens places.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-39-5" n="en 8.102" corresp="#es-8-39-1">And seldome it
                                chaunceth (onles he saue hymselfe by flying) that he is not other
                                slayne, or els taken prysoner, and yelded to his enemies
                                alyue.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.40" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-40-1" n="en 8.103" corresp="#es-8-40-1">If they wynne
                                the fyelde, they persecute not theire enemies with the violent rage
                                of slaughter.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-40-2" n="en 8.104" corresp="#es-8-40-1">For they had
                                rather take them aliue then kyll them.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-40-3" n="en 8.105" corresp="#es-8-40-1"> Nother they
                                do so followe the chase and pursute of theire enemies, but they
                                leaue behynde them one parte of theire hoste in battayl arraye vnder
                                theire standardys.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-40-4" n="en 8.106" corresp="#es-8-40-1">In so muche
                                that, if all theire hole armie be discumfetyd and ouercum, sauing
                                the rerewarde, and that they therewith achieue the victory, then
                                they had rather lette all theire enemies scape, then to followe them
                                owt of array.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-40-5" n="en 8.107" corresp="#es-8-40-1">For they
                                remembre it hath chaunced vnto themselfes more then ones: the hole
                                powre and strength of theyre hoste being vanquished and put to
                                flight, whiles theire enemies, reioysing in the victory, haue
                                persecuted them flying, some one way and some an other; fewe of
                                theire men lying in an ambusshe, there reddy at all occa­sions, haue
                                sodaynly rysen vpon them thus dispersed and scattered owt of array,
                                and through presumption of safetye vnaduisedly pursuynge the chase,
                                and haue incon­tinent changed the fortune of the hole battayll; and
                                spyte of there tethes wrestynge owt of theire handes the sure and
                                vndowted victory, being a litle before conquered, haue for theire
                                parte conquired the conquerers.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-40-6" n="en 8.108" corresp="#es-8-40-1">It is hard to
                                say whether they be craftier in laynge an ambusshe, or wittier in
                                auoydynge the same.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-40-7" n="en 8.109" corresp="#es-8-40-1">Yowe woulde
                                thynke they intende to flye, when they meane nothing lesse.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-40-8" n="en 8.110" corresp="#es-8-40-1">And contrary
                                wise, when they go about that purpose, yow wold beleue it were the
                                least part of their thoughte.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-40-9" n="en 8.111" corresp="#es-8-40-1">For if they
                                perceaue themselfes other ouermatched in numbre, or closed in to
                                narrowe a place, then they remoue their campe other in the nyght
                                season with silence, or by some pollicie they deceaue theire
                                enemies; or in the daye time they retiere backe so softely, that it
                                is no lesse ieoperdie to medle with them when they gyue backe then
                                when they preese on.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.41" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-41-1" n="en 8.112" corresp="#es-8-41-1">They fence and
                                fortifie theire campe sewerlye with a deape and a brode
                                trenche.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-41-2" n="en 8.113" corresp="#es-8-41-1">The earth
                                therof is cast inward.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-41-3" n="en 8.114" corresp="#es-8-41-1">Nor they do
                                not set drudgeis and slaues a worke about it.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-41-4" n="en 8.115" corresp="#es-8-41-1">It is doone by
                                the handes of the souldiours them selfes.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-41-5" n="en 8.116" corresp="#es-8-41-1">All the hole
                                armye worketh vpon it, except them that watche in har­neis before
                                the trenche for sodeyne auentures.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-41-6" n="en 8.117" corresp="#es-8-41-1">Therefore, by
                                the labour of so manye, a large trenche closinge in a great compasse
                                of grounde is made in lesse tyme then any man wold beleue.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.42" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-42-1" n="en 8.118" corresp="#es-8-42-1">Theire armoure
                                or harneis whiche they weare is sure and stronge to receaue strokes,
                                and handsome for all mouinges and gestures of the bodye; in so muche
                                that it is not vnweldy to swymme in.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-42-2" n="en 8.119" corresp="#es-8-42-1">For in the
                                discipline of theire warefare, amonge other feates thei lerne to
                                swimme in harneis.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.43" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-43-1" n="en 8.120" corresp="#es-8-43-1">Their weapons
                                be arrowes afarre of, which they shote both strongely and suerly;
                                not onelye fotemen but also horsemen.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.44" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-44-1" n="en 8.121" corresp="#es-8-44-1">At hande
                                strokes they vse not swordes but pollaxes, whiche be mortall, aswel
                                in sharpenes as in weyghte, bothe for foynes and downe
                                strokes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.45" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-45-1" n="en 8.122" corresp="#es-8-45-1">Engines for
                                warre they deuyse and in­uente wonders wittely.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-45-2" n="en 8.123" corresp="#es-8-45-1">Whiche, when
                                they be made, they kepe very secret; leaste if they should be knowen
                                before neade requyre, they should be but laughed at, and serue to no
                                purpose.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-45-3" n="en 8.124" corresp="#es-8-45-1">But in makynge
                                them, hereunto they haue chiefe respecte; that they be both easy to
                                be caried, and handsome to be moued and turned about.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.46" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-46-1" n="en 8.125" corresp="#es-8-46-1">Truce taken
                                with theire enemies for a shorte time they do so fermelye and
                                faythfully keape, that they wyll not breake it; no not though they
                                be theire vnto prouoked.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.47" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-47-1" n="en 8.126" corresp="#es-8-47-1">They do not
                                waste nor destroy there enemies lande with forraginges, nor they
                                burne not vp theire corne.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-47-2" n="en 8.127" corresp="#es-8-47-1">Yea, they saue
                                it as muche as maye be from beinge ouerrune and troden downe, other
                                with men or horses; thynkynge that it groweth for theire owne vse
                                and proffyt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.48" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-48-1" n="en 8.128" corresp="#es-8-48-1">They hurt no
                                man that is vnarmed, onles he be an espiall.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.49" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-49-1" n="en 8.129" corresp="#es-8-49-1">All cities
                                that be yelded vnto them, they defende.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-49-2" n="en 8.130" corresp="#es-8-49-1">And suche as
                                they wynne by force of assaute they nother dispoyle nor sacke; but
                                them that withstode and dyswaded the yeldynge vp of the same they
                                put to death; the other soul­diours they punnyshe with
                                bondage.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-49-3" n="en 8.131" corresp="#es-8-49-1">All the weake
                                multitude they leaue vntouched.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.50" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-50-1" n="en 8.132" corresp="#es-8-50-1">If they knowe
                                that anye cytezeins counselled to yelde and rendre vp the citie, to
                                them they gyue parte of the condempned mens goodes.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-50-2" n="en 8.133" corresp="#es-8-50-1">The resydewe
                                they distribute and gyue frely amonge them, whose helpe they had in
                                the same warre.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-50-3" n="en 8.134" corresp="#es-8-50-1">For none of
                                them selfes taketh anye portion of the praye.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.51" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-51-1" n="en 8.135" corresp="#es-8-51-1">But when the
                                battayll is fynyshed and ended, they put theire frendes to neuer a
                                penny coste of al the chardges that they were at, but laye it vpon
                                theire neckes that be conquered.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-51-2" n="en 8.136" corresp="#es-8-51-1">Them they
                                burdeyne with the hole chardge of theire expenceis; which they
                                demaunde of them par­telye in money, to be kept for lyke vse of
                                battayll, and partelye in landes of greate reuenues, to be payde
                                vnto them yearlye for euer.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.52" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-52-1" n="en 8.137" corresp="#es-8-52-1">Suche reuenues
                                they haue nowe in manye countreis; whiche by litle and lytle rysyng,
                                of dyuers and sondry causes, be encreased aboue vii hun­dreth
                                thousand ducates by the yere.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-52-2" n="en 8.138" corresp="#es-8-52-1">Thither they
                                sende furth some of their citezeins as Lieuetenauntes, to lyue
                                theire sumptuously lyke men of honoure and renowne.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-52-3" n="en 8.139" corresp="#es-8-52-1">And yet, this
                                notwithstanding, muche money is saued, which commeth to the commen
                                treasory; onles it so chaunce, that thei had rather truste the
                                countrey with the money.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-52-4" n="en 8.140" corresp="#es-8-52-1">Which many
                                times thei do so long vntil they haue neade to occupie it.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-52-5" n="en 8.141" corresp="#es-8-52-1">And it seldome
                                happeneth, that thei demaund al.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.53" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-53-1" n="en 8.142" corresp="#es-8-53-1">Of thies
                                landes thei assigne part vnto them, which at their request and
                                exhortacion put themselfes in such ieoperdies as I spake of
                                before.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="8.54" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-8-54-1" n="en 8.143" corresp="#es-8-54-1">If anye prynce
                                stirre vp warre agaynst them, intendyng to inuade theire lande, they
                                mete hym incontinent owt of theire owne borders with great powre and
                                strengthe.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-54-2" n="en 8.144" corresp="#es-8-54-1">For they neuer
                                lyghtly make warre in their owne countrei.</seg>
                            <seg xml:id="en-8-54-3" n="en 8.145" corresp="#es-8-54-1"> Nor they be
                                neuer brought into so extreme necessitie, as to take helpe out of
                                forreyne landes into thire owne Ilande.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="notes">
                <note n="145" xml:id="n-8-1" target="#note-8-1">Medinilla omits the idea that other
                    people were oppressed by tyrants. </note>
                <note n="146" xml:id="n-8-2" target="#note-8-2">Medinilla uses in many cases the
                    expression "so color" with the sense of "under pretext". Moreover, the Spanish
                    translator uses pairs of synonyms once again. In the Latin clause "quoties
                    hostili incursu abacta est praeda" ( "not only when a hostile inroad has carried
                    off booty" (Yale 201 ll. 15-16)), he renders "abacta est" as "infestado" and
                    "saqueado" (in English, "infected" and "plundered") and "incursu" as "entradas"
                    and "correrías" (in English, "entrances" and "runs"). The Diccionario de
                    Autoridades defined "correría" as "hostility and damage done by people of war,
                    entering and running into the enemy country". </note>
                <note n="147" xml:id="n-8-3" target="#note-8-3">Medinilla is not precise in the
                    translation and the original idea seems blurred, as he removes the idea that
                    Utopians do not enslave Alaopolitans because Utopians weren't involved in that
                    war on their own account. According to Lupton, the name "Nephelogetis" comes
                    from the Greek word "Νεφελόγεταs", meaning "Cloudlanders), and "Alaopolitas",
                    from the Greek "Άλαοπολίταs", meaning "men of Blindville"(1985, 244 n. 2). In
                    contrast, Logan (1989), suggests different meanings: the former, defined as
                    "People Born from the Clouds" and the latter as "Citizens of a Country without
                    People" (91 n. 111). Yale agrees with Logan and deepens on Lucian's influence
                    (More 1965, 500). Medinilla applies Spanish spelling rules to "Nephelogetis",
                    being rendered as "nefologetas". The spelling "nofologetas" and "aleopolitas"
                    appear as this in the text. </note>
                <note n="148" xml:id="n-8-4" target="#note-8-4">The Spanish translator does not
                    transmit the same idea than in the original in the sentence "modo corporibus
                    absit uis, hactenus irascuntur uti" "but without personal violence, their anger
                    goes no further" (1965, 201 ll. 36-37). Medinilla renders it as "no fantándoles
                    fuerzas corporales, de tal suerte se embravecen" (in English, "not giving them
                    bodily strength, in such a way they become enraged").</note>
                <note n="149" xml:id="n-8-5" target="#note-8-5">Neither Medinilla nor Robinson make
                    a literal translation of this segment. Especially, when it comes with the Latin
                    sentence "Quicquid percussori praefiniunt, hoc geminant ei qui uiuum e
                    pro­scriptis aliquem ad se perduxerint, quum ipsos quoque proscriptos praemiis
                    iisdem, addita etiam impunitate, contra socios inuitant" (in English, "Whatever
                    reward they fix for an assassin, they double for the man who brings any of the
                    denounced parties alive to them. They actually offer the same rewards, with a
                    guarantee of personal safety, to the persons proscribed, if they will turn
                    against their fellows" (1965, 205 l. 5-9)). The Spanish translator reads "y
                    cualquier premio que prometen al que así diere muerte le señalan doblado para
                    aque que trujere vivo o preso algunos de los bandido, y aún ellos mismos les
                    premian con las mismas honras, asegurándoles las vidas si se presentan,
                    convidándolos con esto contra sus amigos" (in English, "And any reward they
                    promise to anyone who kills them in this way is doubled for those who bring back
                    alive or prisoner some of the bandits, and they themselves reward them with the
                    same honors, assuring their lives if they show up, inviting them with this
                    against their friends"). The 1551 English text says "What soeuer is prescribed
                    vnto him that killeth any of the proclamed persons, that is dobled to him that
                    bringeth any of the same to them aliue: yea, and to the proclamed persones them
                    selfes, if they wil chaunge their mindes and come into them, takinge their
                    partes, they profer the same greate rewardes with pardon, and suerty of their
                    liues", deviating from the original idea.</note>
                <note n="150" xml:id="n-8-6" target="#note-8-6">The phrase "cum fide" is rendered by
                    Medinilla as "con toda fidelidad y firmeza" (in English, "full of fidelity and
                    steadiness").</note>
                <note n="151" xml:id="n-8-7" target="#note-8-7">The Spanish translator selects
                    "almonedear" to render the Latin "mercandi". The Tesoro de la Lengua defines the
                    noun "almoneda" as "the sale of public things that is made with the intervention
                    of justice and before notary and a public minister, called crier, because
                    speaking aloud he proposes the thing he is selling and the price they give for
                    it and because they bid each other and increase the price [...]" (1611, fol.
                    56v). This significantly alterns the original meaning of the sentence, as the
                    translator adds his particular reimagination of market scenarios. </note>
                <note n="152" xml:id="n-8-8" target="#note-8-8">The name "Zapoletis" derives from
                    the Greek ζα- and πολίτηs, meaning "busy sellers" (Yale 504 n. 206/8).</note>
                <note n="153" xml:id="n-8-9" target="#note-8-9">Another instance where Medinilla
                    mistranslates numbers: instead of "five hundred miles", he introduces
                    "cincuenta" ("fifty"). </note>
                <note n="154" xml:id="n-8-10" target="#note-8-10">Medinilla inserts the noun
                    "mercenarios" as a reference to the Zapoletas although it is not mentioned in
                    the Latin Utopia. This word does not appear in the Tesoro de la Lengua nor the
                    Diccionario de Autoridades, but it is defined in the Diccionario de la Lengua
                    Española as "a soldier or a troop who serves a foreign power in war as a
                    stipend". According to Yale, the 1518 editions omitted a note on the Swiss
                    deemed as mercenaries (1965: 504 n. 206/8) Also, in contrast with chapter six,
                    Medinilla translates the Latin word "assis" as "cornado" instead of "blanca".
                    This is defined in the Tesoro de la Lengua as "formerly a very low grade coin".
                    The value of the "cornado" is lower than a "blanca", according to the
                    Diccionario de Autoridades. Similarly, Robinson uses "halfpenye" instead of
                    "farthing". The OED explains "halfpenye" was "a coin of the English (later
                    British) currency of half the value of a penny; the amount represented by this,
                    a sum equivalent to two farthings". See note ** for further information. </note>
                <note n="155" xml:id="n-8-11" target="#note-8-11">The Spanish governor alters the
                    last Latin segment "e quibus aliquem uirtutis probatae uirum totius exercitus
                    summae praeficiunt" (in English, "they appoint some man of tried valor to
                    command the whole army" (Yale 209, l. 19)) by adding a position offered in the
                    Spanish army: "Capitán General". The Diccionario de Autoridades establishes that
                    the "capitán general" is "who commands an army of land, or a navy of sea, with
                    immediate authority to the King and the Council", which makes sense with the
                    delegated task.</note>
                <note n="156" xml:id="n-8-12" target="#note-8-12">Medinilla renders "substituunt" as
                    "substituyen" ("to substitute") and it blurs the original sense of the verb. In
                    this case, it means "appoint a substitution", as is rendered in Yale "For him
                    they have two substitutes" (209 l. 20). Also, he opts for "caudillo" to
                    translate "duce", which means "guide to the army [...], also meaning captain"
                    according to the Tesoro de la Lengua (fol. 212v).</note>
                <note n="157" xml:id="n-8-13" target="#note-8-13">It is interesting that Medinilla
                    adds "cuñados" (in English, "brother-in-law" to expand the meaning of "affines"
                    ("relatives").</note>
                <note n="158" xml:id="n-8-14" target="#note-8-14">The Spanish governor chooses the
                    expression "en prolija" to match the Latin adjectives "longo et lugubri" ("long
                    and anguished" (Yale 211 l.8). This means "long, dilated and excessively
                    extended" according to the Diccionario de Autoridades.</note>
                <note n="159" xml:id="n-8-15" target="#note-8-15">The beginning part of this
                    sentence in Medinilla's translation opposes what is actually stated in the Latin
                    clauses "Quippe uictus ilia securitas, quae cuique domi est, ademptaque de
                    posteris anxia cogitandi cura". The translator writes "Finalmente privados de
                    aquella quietud y seguridad que cada uno tenía en su casa y de aquel ansioso
                    cuidado de sus descendientes" (in English, "Finally deprived of that quiet and
                    security that each one had in their home and that anxious care of their
                    descendants", whereas the original says "The absence of anxiety about livelihood
                    at home, as well as the removal of that worry which troubles men about the
                    future of their families" (Yale 211 ll. 18-20).</note>
                <note n="160" xml:id="n-8-16" target="#note-8-16">The Spanish translator renders
                    "ducem" as "príncipe" and "caudillo". See note ** for more information about the
                    last term. </note>
                <note n="161" xml:id="n-8-17" target="#note-8-17">Medinilla translates
                    "mediastinorum" as "gastadores". According to the Tesoro de la lengua, it refers
                    to "in the army, the people who work with the shovel and the hoe and bring stone
                    and clay and the rest that is necessary to make ditches, trenches,
                    fortifications, platforms and everything else, because they use those
                    materials". Robinson alternatively prefers "slaves". The original Latin word
                    implies service or drudgery (Lewis and Short), which does not specifically
                    coincides in sense with Medinilla's choice.</note>
                <note n="162" xml:id="n-8-18" target="#note-8-18">The Spanish translator uses the
                    word "arma" with the sense of "armadura" (in English, "armour"). According to
                    the Tesoro de la Lengua, the word "arma", which also means "weapon", in plural
                    also means "harness or corselet" (fol. 88r). Interestingly, Medinilla adds that
                    "es de los primeros ejercicios del arte militar" (in English, "one of the first
                    military exercises learnt in military training"), which could imply it was the
                    case of Spanish army. The original reads "nam armati natare inter militaris
                    disciplinae rudimenta consuescunt" ("for they practice swimming under arms as
                    part of their apprenticeship in military discipline" (Yale 213 ll.
                    36-38)).</note>
                <note n="163" xml:id="n-8-19" target="#note-8-19">The Spanish translator renders
                    "praedia" (in English, "estates" (Yale, 215 l. 28)) as "heredades" (in English,
                    "inheritances"). This is defined in the Tesoro de la Lengua as "the possession
                    in the countryside of land, vineyards and trees" (fol. 466v). </note>
                <note n="164" xml:id="n-8-20" target="#note-8-20">Medinilla freely translates the
                    part "in quos e suis ciuibus aliquos emittunt quaestorum nomine, qui magnifice
                    uiuant, personamque magnatum illic prae se ferant" (in English, "To these states
                    they dispatch some of their own citizens under the title of Financial Agents to
                    live there in great style and to play the part of magnates" (Yale 215
                    ll.31-33)). However, the Spanish governor presents "a cuya cobranza envían
                    algunos de sus ciudadanos con nombre de tesoreros, representando con
                    obstentación la grandeza de su persona en aquellas partes" (in English, "to
                    whose collection they send some of their citizens under the name of treasurers,
                    obstinately representing the greatness of their person in those parts"). Also,
                    while Robinson chooses "Lieutenauntes" for "quaestorum", Medinilla opts for
                    "tesoreros" (in English, "treasurer"). Medinilla's term fits more appropriately
                    to the meaning of that Latin term, since Robinson's choice does not have that
                    financial sense --the OED defines it as "usually an officer civil or military
                    who acts for a superior". </note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
