<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <!-- updated to 21/5/2024-->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Chapter 2</title>
                <funder>This work has been developed thanks to a doctoral fellowship granted in 2020
                    by the Spanish Ministry of Universities</funder>
                <respStmt>
                    <name>Inmaculada Ureña Asensio</name>
                    <resp>transcription and encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="1">First edition<date> July 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>TEIPublisher</publisher>
                <pubPlace><ref><!-- URL?--></ref></pubPlace>
                <date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>I especially want to thank the DSG at NU for the support during my research
                    visit at Northeastern University in 2023.</note>
                <note>Thanks to my thesis supervisor...</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Utopia de Thomas Moro, traducida de latin en Caſtellano por Don Geronimo
                        Antonio de Medinilla i Porres, Cauallero de la Orden de Santiago,
                        Cavallerizo de ſu Mageſtad, Señor de las Villas de Bocos, Rozas, i Remolino,
                        Corregidor, i Iuſticia mayor de la Ciudad de Cordova, i ſu tierra. </title>
                    <author role="writer" xml:id="person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-2">Gerónimo de Medinilla y Porres
                        (1590-c.1642)</author>
                    <publisher>por Salvador de Cea Tesa</publisher>
                    <date>1637</date>
                    <pubPlace>Córdoba</pubPlace>
                </bibl>
                <bibl>
                    <title>The Utopia of Thomas More, in Latin from the edition of March 1518, and
                        in English from the first edition of Ralph Robinson's translation in
                        1551</title>
                    <title/>
                    <author role="writer" ref="#person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-3">Ralph Robinson (1520-1577)</author>
                    <editor>L. H. Lupton</editor>
                    <publisher>Clarendon Press</publisher>
                    <date>1895</date>
                    <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                </bibl>
                <!-- lists -->
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>This edition was developed as part of my thesis dissertation titled "A Digital
                    Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia". The processes
                    of data modeling, encoding and publishing the edition was done during a research
                    visit at Northeastern University.</p>
            </projectDesc>
            <samplingDecl>
                <p>section to describe the rationale of the edition</p>
            </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>The only text modernized is the translation. The elements modernized are the
                        following: <list>
                            <item/>
                        </list>
                    </p>
                </normalization>
                <punctuation>
                    <p>The original punctuation system has been preserved in the 1637 Spanish
                        translation, the 1551 English translation and the Latin original. The
                        modifications concerning punctuation in the modernized version of the
                        Spanish text have already been specified in the previous section.</p>
                </punctuation>
                <segmentation>
                    <p>The texts have been segmented into sentences to facilitate alignment. The
                        principle followed... </p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <p> Explain here the reference system (linking?) use gi to refer to elements and
                    attr to refer to attributes</p>
            </refsDecl>
            <classDecl>
                <taxonomy>
                    <desc/>
                </taxonomy>
                <!-- Place names and identifiers 
              
              #place-1 -> London
              #place-2 -> Amauroto
              
              People names and identifiers
              
              #person-1 -> Thomas More
              #person-2 -> Raphael Hythloday
              #person-3 -> Utopo
              
              (work?) positions list
              #position-1 -> labrador
              #position-2 -> magistrado
              
              Geographical names
              #geogr-1 -> Isla de los Utopienses/Utopia (Abraxa)
              #geogr-2 -> Utopia continente
              
              Numbers (maybe for the future)
              #quant-1 -> 
              
              -->
            </classDecl>
            <schemaSpec ident="TEI"/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="es">seventeenth-century Spanish</language>
                <language ident="es-ES">Castilian Spanish</language>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">sixteenth-century English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <!-- copy of Spanish Library (ref) and where I took the copy from Lupton -->

        <revisionDesc>
            <change when="2024-03-04">Version 1.0 <!-- example --></change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="base" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="2">
                    <pb n="3r"/>
                    <head type="chapter">De las Ciudades, eſpecialmente de Amauroto.</head>
                    <ab>
                        <seg n="2.1" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-1-1" n="es 2.1">EL que à viſto una de aquellas Ciudades
                                las ha viſto todas, <app>
                                    <lem>tanto ſon ſemejantes</lem>
                                    <rdg wit="1790">tan semejantes son</rdg>
                                    <rdg wit="1805">tan semejantes son</rdg>
                                </app> las unas cõ las otras, donde la diſpoſiciõ del ſitio lo
                                conſiẽte, <pb n="3v"/>hare relacion de una, bien que no importe mas
                                deſcrebir eſta, que aquella; ſin embargo diferirrire de Amauroto,
                                por ſer mas digna, i tener dentro de ſi el Senado, i de todas la mas
                                ennoblecida, i de quien yo me hallo con mayores noticias, por aver
                                morado en ella cinco años.</s>
                        </seg><seg n="2.2" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-2-1" n="es 2.2">Tiene pues ſu aſsiento a la falda de un
                                monte, ſu forma es quadrada, porque ſu latitud poco a poco ſe
                                eſtiende, deſde la cima de un collado, diſtãcia de dos mil paſſos
                                haſta llegar al rio Anidro, i paſſada la ribera ſe prolõga algo
                                    mas.<anchor n="19" xml:id="note-2-1"/></s>
                        </seg><seg n="2.3" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-3-1" n="es 2.3">Eſte rio nace ochẽta mil paſſos a la
                                parte arriba de Amauroto de una pequeña fuente, pero cõ el concurſo
                                de otros rios, i eſpecialmente el de otros dos medianos, que entran
                                en el ſe aumentan fus aguas: antes de llegar a la Ciudad ſe eſtiende
                                ſu corriente quinientos paſſos, luego ſe va enſanchãdo mas hasta ~q
                                por el diſcurſo de ſeſenta mil paſſos entra en el Oceano.</s>
                        </seg><seg n="2.4" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-4-1" n="es 2.4">En todo eſte eſpacio ~q ai de la Ciudad
                                al mar, i algo mas arriba hazia el nacimiento, creciendo, i
                                menguando el mar haze regolfos, con la velocidad del rio, por ſeis
                                oras continuas.<anchor n="20" xml:id="note-2-2"/></s>
                        </seg><seg n="2.5" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-5-1" n="es 2.5">Quando entra en el pielago por diſtãcia
                                de treinta mil paſſos ſe conoce ſu corriente, haziendo reflexion las
                                aguas del Anidro, con el encuentro de las del mar.<anchor n="21"
                                    xml:id="note-2-3"/></s>
                        </seg><seg n="2.6" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-6-1" n="es 2.6">Entonces ſe ſalobran ſus aguas por algun
                                eſpacio, ſi bien deſpues cobran ſu antiguo dulçor, paſſa por la
                                Ciudad, ſin mezcla de ſalado, i en bajo mar a las vezes limpio, i
                                ſin corromper, <pb n="4r"/>ſe, llega caſi a las entradas del.<anchor
                                    n="22" xml:id="note-2-4"/></s>
                        </seg><seg n="2.7" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-7-1" n="es 2.7">Correſpondeſe la Ciudad a la ribera
                                enfrente, no con barcos, ni otros inſtrumentos de madera, fino con
                                una inſigne puente arqueada deſilleria, aſſentada hazia la parte mas
                                remota del mar: porque las naves puedã arribar ſin daño aquel lado
                                de la Ciudad.<anchor n="23" xml:id="note-2-5"/></s>
                        </seg><seg n="2.8" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-8-1" n="es 2.8">Tienen otro rio no grande, mas manſo, i
                                apacible; nace en el miſmo monte, en que eſta fundado el Lugar, i
                                vañandola la atravieſa por medio a la parte baja, i deſpues ſe junta
                                con el Anidro.<anchor n="24" xml:id="note-2-6"/></s>
                        </seg><seg n="2.9" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-9-1" n="es 2.9">Por nacer eſte rio tan cerca de la
                                Ciudad, los Amauretanos juntaron con ella ſu nacimiento con
                                valuartes, i pertrechos, porque ſi el enemigo acometieſſe, no les
                                pudieſſe quitar, ni atoſigar el agua: la qual conducen por arcaduces
                                de barro a diferentes parajes de lo vltimo de la Ciudad.<anchor
                                    n="25" xml:id="note-2-7"/></s>
                        </seg><seg n="2.10" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-10-1" n="es 2.10">I ſi la naturaleza del ſitio en alguna
                                parte no da lugar a eſto, el agua que ſe junta en grãdes albercas es
                                del miſmo provecho.<anchor n="26" xml:id="note-2-8"/></s>
                        </seg><seg n="2.11" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-11-1" n="es 2.11">Cerca la Ciudad una muralla alta, i
                                grueſa con muchas Torres, i Parapetos.<anchor n="27"
                                    xml:id="note-2-9"/></s>
                        </seg><seg n="2.12" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-12-1" n="es 2.12">El foſo es ſeco, pero profundo, i
                                ancho, mui intricado, defendido con çarzas, i cambroneras, por las
                                tres vandas; por la otra el rio ſirve de reparo.<anchor n="28"
                                    xml:id="note-2-10"/></s>
                        </seg><seg n="2.13" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-13-1" n="es 2.13">Las plaças eſtan fabricadas, aſsi para
                                el comercio, como para el abrigo cõmodamente; los edificios no ſon
                                deslucidos, antes en todos los varrios ſe continua un modelo, como
                                ſe conoce en las fachadas de las caſas.</s>
                        </seg><seg n="2.14" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-14-1" n="es 2.14">Las calles tienen veinte paſos de
                                latitud, i a las eſpaldas dellas todo lo que tiene <pb n="4v"/>de
                                ancho el varrio es jardin cercado en contorno.</s>
                        </seg><seg n="2.15" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-15-1" n="es 2.15">Todas las caſas uſan de puertas
                                principal, i falſa: la una, i otra ſon faciles de abrir, i ellas ſin
                                poner cuidado en ello, ſe cierran facilmente: de ſuerte, que a
                                qualquiera ſe franquean para entrar, porque nadie poſſea coſa
                                particular.</s>
                        </seg><seg n="2.16" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-16-1" n="es 2.16">I por eſto cada diez años truecan
                                caſas, echandolas por ſuerte.</s>
                        </seg><seg n="2.17" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-17-1" n="es 2.17">Hazen eſtimaciõ deſtos jardines: en
                                ellos plantan viñas, arboles frutales, ortalizas, i flores, con
                                tanta hermoſura, i buena labor, que no me parece he viſto coſa mas
                                util, i elegante.</s>
                        </seg><seg n="2.18" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-18-1" n="es 2.18">En eſte cuidado no ſolo tienen
                                deleite, pero atẽcion de manera, que compiten entre ellos, quien
                                tiene eſtas poſſeſsiones con mas cultura, i mas buena labor.</s>
                        </seg><seg n="2.19" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-19-1" n="es 2.19">I es cierto que no ſe hallara en toda
                                la Ciudad otra ninguna coſa mas acomodada, ora ſea para prouecho,
                                ora para deleite de los hombres: por que parece, que el que la
                                fundò, en ninguna puſo mas cuidado, que en eſtos Iardines: i aun es
                                fama, que Vtopo, deſde ſus primeros principios dejò el entero
                                modelo, i traça deſta Ciudad, pero en quanto al adorno; i policia
                                concediò a los venideros, que pudieſſen reformar lo que convinieſſe
                                advirtiendo que para eſto no baſtava la edad ſola de un hombre.</s>
                        </seg><seg n="2.20" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-20-1" n="es 2.20">Aſsi lo refierẽ <app>
                                    <lem>ſus</lem>
                                    <rdg wit="1790">sus</rdg>
                                    <rdg wit="1805">los</rdg>
                                </app> Anales (eſtos tienen guardados como eſcritos cuidadoſa, i
                                religioſamente, deſde que ſe apoderò de la Isla, contienen la
                                hiſtoria de mil i ſetecientos i ſeſenta años) que las caſas que oi
                                ſon principales, <pb n="5r"/>fueron pagizas, como cabañas, i chozas
                                fabricadas de toda madera, ſin diſtincion, las paredes de tapia, los
                                techos cubiertos de carriços, retamas, i otras matas.<anchor n="29"
                                    xml:id="note-2-11"/></s>
                        </seg><seg n="2.21" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-21-1" n="es 2.21">Mas ahora toda fabrica de las caſas
                                contiene tres altos: lo exterior de las paredes es de piedra viva, o
                                labrada, o ladrillo, i lo interior de argamaſa: los terrados llanos,
                                i deſcubiertos ſe hazen de cierto vetun de coſas molidas, i de poco
                                gaſto; pero de tal temperamẽto, que no le emprende el fuego, i
                                defiende de las injurias temporales, mas que el plomo.<anchor n="30"
                                    xml:id="note-2-12"/></s>
                        </seg><seg n="2.22" type="sentence">
                            <s xml:id="es-2-22-1" n="es 2.22">Contra los vientos uſan de vidrieras
                                en las ventanas (porque en aquella tierra ai mucho vidrio) i a vezes
                                tambien ſe valen de encerados de lienço con azeite, o goma, que
                                ſirben para dos uſos, para reſiſtir los vientos, i dar mas luz.</s>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="modernization" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="2">
                    <pb n="3r"/>
                    <head type="chapter">De las ciudades, especialmente de Amauroto</head>
                    <ab>
                        <seg n="2.1" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-2-1-1" n="em 2.1" corresp="#es-2-1-1">El que ha visto
                                una de aquellas ciudades las ha visto todas.</seg><seg
                                xml:id="em-2-1-2" n="em 2.2" corresp="#es-2-1-1"> Tanto son
                                semejantes las unas con las otras, donde la disposición del sitio lo
                                consiente, <pb n="3v"/>haré relación de una, bien que no importe más
                                describir esta que aquella.</seg><seg xml:id="em-2-1-3" n="em 2.3"
                                corresp="#es-2-1-1"> Sin embargo, diferiré de Amauroto, por ser más
                                digna, y tener dentro de sí el senado, y de todas las más
                                ennoblecida y de quien yo me hallo con mayores noticias por haber
                                morado en ella cinco años.</seg>
                        </seg><seg n="2.2" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-2-1" n="em 2.4" corresp="#es-2-2-1">Tiene pues su
                                asiento a la falda de un monte.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-2-2" n="em 2.5" corresp="#es-2-2-1">Su forma es
                                cuadrada porque su latitud poco a poco se extiende desde la cima de
                                un collado, distancia de dos mil pasos hasta llegar al río Anidro, y
                                pasada la ribera se prolonga algo más.</seg>
                        </seg><seg n="2.3" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-2-3-1" n="em 2.6" corresp="#es-2-3-1">Este río nace
                                ochenta mil pasos a la parte arriba de Amauroto de una pequeña
                                fuente, pero con el concurso de otros ríos y, especialmente, el de
                                otros dos medianos que entran en él se aumentan sus aguas.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-3-2" n="em 2.7" corresp="#es-2-3-1">Antes de llegar a
                                la ciudad se extiende su corriente quinientos pasos.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-3-3" n="em 2.8" corresp="#es-2-3-1">Luego, se va
                                ensanchando más hasta que por el discurso de sesenta mil pasos entra
                                en el océano.</seg>
                        </seg><seg n="2.4" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-4-1" n="em 2.9" corresp="#es-2-4-1">En todo este
                                espacio que hay de la ciudad al mar, y algo más arriba hacia el
                                nacimiento, creciendo y menguando el mar hace regolfos con la
                                velocidad del río por seis horas continuas.</seg>
                        </seg><seg n="2.5" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-5-1" n="em 2.10" corresp="#es-2-5-1">Cuando entra en
                                el piélago por distancia de treinta mil pasos se conoce su
                                corriente, haciendo reflexión las aguas del Anidro con el encuentro
                                de las del mar.</seg>
                        </seg><seg n="2.6" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-2-6-1" n="em 2.11" corresp="#es-2-6-1">Entonces se
                                salobran sus aguas por algún espacio, si bien después cobran su
                                antiguo dulzor.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-6-2" n="em 2.12" corresp="#es-2-6-1"> Pasa por la
                                ciudad, sin mezcla de salado, y, en bajo mar a las veces limpio y
                                sin corromper, se <pb n="4r"/>llega casi a las entradas del.</seg>
                        </seg><seg n="2.7" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-7-1" n="em 2.13" corresp="#es-2-7-1">Correspóndese la
                                ciudad a la ribera enfrente, no con barcos ni otros instrumentos de
                                madera, sino con un insigne puente arqueado de sillería asentado
                                hacia la parte más remota del mar porque las naves puedan arribar
                                sin daño a aquel lado de la ciudad.</seg>
                        </seg><seg n="2.8" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-8-1" n="em 2.14" corresp="#es-2-8-1">Tienen otro río
                                no grande, mas manso y apacible.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-8-2" n="em 2.15" corresp="#es-2-8-1">Nace en el mismo
                                monte en que está fundado el lugar y, bañándola, la atraviesa por
                                medio a la parte baja, y después se junta con el Anidro.</seg>
                        </seg><seg n="2.9" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-9-1" n="em 2.16" corresp="#es-2-9-1">Por nacer este
                                río tan cerca de la ciudad, los amauretanos juntaron con ella su
                                nacimiento con baluartes y pertrechos, porque si el enemigo
                                acometiese, no les pudiese quitar ni atosigar el agua, la cual
                                conducen por arcaduces de barro a diferentes parajes de lo último de
                                la ciudad.</seg>
                        </seg><seg n="2.10" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-10-1" n="em 2.17" corresp="#es-2-10-1">Y si la
                                naturaleza del sitio en alguna parte no da lugar a esto, el agua que
                                se junta en grandes albercas es del mismo provecho.</seg>
                        </seg><seg n="2.11" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-11-1" n="em 2.18" corresp="#es-2-11-1">Cerca de la
                                ciudad una muralla alta y gruesa con muchas torres y
                                parapetos.</seg>
                        </seg><seg n="2.12" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-2-12-1" n="em 2.19" corresp="#es-2-12-1">El foso es
                                seco, pero profundo y ancho, muy intricado, defendido con zarzas y
                                cambroneras por las tres bandas.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-12-2" n="em 2.20" corresp="#es-2-12-1"> Por la otra,
                                el río sirve de reparo.</seg>
                        </seg><seg n="2.13" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-2-13-1" n="em 2.21" corresp="#es-2-13-1">Las plazas
                                están fabricadas, así para el comercio como para el abrigo
                                cómodamente.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-13-2" n="em 2.22" corresp="#es-2-13-1"> Los edificios
                                no son deslucidos, antes en todos los barrios se continúa un modelo,
                                como se conoce en las fachadas de las casas.</seg>
                        </seg><seg n="2.14" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-14-1" n="em 2.23" corresp="#es-2-14-1">Las calles
                                tienen veinte pasos de latitud y a las espaldas dellas todo lo que
                                tiene <pb n="4v"/>de ancho el barrio es jardín cercado en
                                contorno.</seg>
                        </seg><seg n="2.15" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-2-15-1" n="em 2.24" corresp="#es-2-15-1">Todas las casas
                                usan de puertas principal y falsa.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-15-2" n="em 2.25" corresp="#es-2-15-1"> La una y otra
                                son fáciles de abrir, y ellas, sin poner cuidado en ello, se cierran
                                fácilmente.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-15-3" n="em 2.26" corresp="#es-2-15-1">De suerte, que
                                a cualquiera se franquean para entrar, porque nadie posea cosa
                                particular.</seg>
                        </seg><seg n="2.16" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-16-1" n="em 2.27" corresp="#es-2-16-1">Y por esto cada
                                diez años truecan casas, echándolas por suerte.</seg>
                        </seg><seg n="2.17" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-2-17-1" n="em 2.28" corresp="#es-2-17-1">Hacen
                                estimación destos jardines.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-17-2" n="em 2.29" corresp="#es-2-17-1">En ellos
                                plantan viñas, árboles frutales, hortalizas y flores con tanta
                                hermosura y buena labor, que no me parece he visto cosa más útil y
                                elegante.</seg>
                        </seg><seg n="2.18" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-18-1" n="em 2.30" corresp="#es-2-18-1">En este cuidado
                                no solo tienen deleite, pero atención, de manera que compiten entre
                                ellos quien tiene estas posesiones con más cultura y más buena
                                labor.</seg>
                        </seg><seg n="2.19" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-2-19-1" n="em 2.31" corresp="#es-2-19-1">Y es cierto que
                                no se hallara en toda la ciudad otra ninguna cosa más acomodada, ora
                                sea para provecho, ora para deleite de los hombres, porque parece
                                que el que la fundó en ninguna puso más cuidado que en estos
                                jardines.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-19-2" n="em 2.32" corresp="#es-2-19-1"> Y aún es fama
                                que Utopo desde sus primeros principios dejó el entero modelo y
                                traza desta ciudad, pero en cuanto al adorno y policía concedió a
                                los venideros que pudiesen reformar lo que conviniese advirtiendo
                                que para esto no bastaba la edad sola de un hombre.</seg>
                        </seg><seg n="2.20" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-20-1" n="em 2.33" corresp="#es-2-20-1">Así lo refieren
                                sus anales (estos tienen guardados como escritos cuidadosa y
                                religiosamente desde que se apoderó de la isla, contienen la
                                historia de mil setecientos y sesenta años) que las casas que hoy
                                son principales, <pb n="5r"/>fueron pajizas como cabañas y chozas
                                fabricadas de toda manera sin distinción las paredes de tapia, los
                                techos cubiertos de carrizos, retamas y otras matas.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="2.21" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-2-21-1" n="em 2.34" corresp="#es-2-20-1">Mas ahora toda
                                fábrica de las casas contiene tres altos: lo exterior de las paredes
                                es de piedra viva o labrada o ladrillo, y lo interior de
                                argamasa.</seg>
                            <seg xml:id="em-2-21-2" n="em 2.35" corresp="#es-2-21-1">Los terrados
                                llanos y descubiertos se hacen de cierto betún de cosas molidas y de
                                poco gasto, pero de tal temperamento que no le emprende el fuego y
                                defiende de las injurias temporales más que el plomo.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="2.22" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-2-22-1" n="em 2.36" corresp="#es-2-22-1">Contra los
                                vientos usan de vidrieras en las ventanas (porque en aquella tierra
                                hay mucho vidrio) y a veces también se valen de encerados de lienzo
                                con aceite o goma, que sirven para dos usos: para resistir los
                                vientos y dar más luz.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="original" xml:lang="la">
                <div type="chapter" n="2">
                    <head type="chapter">DE VRBIBVS, AC NOMINATIM DE AMAVROTO.</head>
                    <ab>
                        <seg n="2.1" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-1-1" n="la 2.1" corresp="#es-2-1-1">VRBium qui unam
                                norit, omnes nouerit: ita sunt inter se (qua­tenus loci natura non
                                obstat) omnino similes.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-1-2" n="la 2.2" corresp="#es-2-1-1"> Depingam igitur
                                unam quampiam (neque enim admodum refert quam).</seg>
                            <seg xml:id="la-2-1-3" n="la 2.3" corresp="#es-2-1-1"> Sed quam potius
                                quam Amaurotum qua nee ulla dignior est, quippe cui senatus gratia
                                reliquae defe­runt, nec ulla mihi notior, ut in qua annos quinque
                                perpetuo uixerim.</seg>
                        </seg><seg n="2.2" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-2-1" n="la 2.4" corresp="#es-2-2-1">Situm est igitur
                                Amaurotum in leni deiectu montis, figura fere quadrata.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-2-2" n="la 2.5" corresp="#es-2-2-1"> Nam latitude eius
                                paulo infra collis incoepta uerticem, millibus passuum duobus ad
                                flumen Anydrum pertinet, secundum ripam aliquanto longior.</seg>
                        </seg><seg n="2.3" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-3-1" n="la 2.6" corresp="#es-2-3-1">Oritur Anydrus
                                milibus octoginta supra Amaurotum, modico fonte, sed aliorum occursu
                                fluminum, atque in his duorum etiam mediocrium, auctus, ante urbem
                                ipsam quingentos in latum passus extenditur.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-3-2" n="la 2.7" corresp="#es-2-3-1"> Mox adhuc
                                amplior, sexaginta milia prolapsus, excipitur oceano.</seg>
                        </seg><seg n="2.4" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-2-4-1" n="la 2.8" corresp="#es-2-4-1">Hoc toto spacio,
                                quod urbem ac mare interiacet, ac supra urbem quoque aliquot milia,
                                sex horas perpetuas influens aestus ac refluus alternat celeri
                                flumine.</seg>
                        </seg><seg n="2.5" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-2-5-1" n="la 2.9" corresp="#es-2-5-1">Quum sese pelagus
                                infert, triginta in longum milia, totum Anydri alueum suis occupat
                                undis, profligate retrorsum fluuio.</seg>
                        </seg><seg n="2.6" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-2-6-1" n="la 2.10" corresp="#es-2-6-1">Tum aliquanto
                                ultra liquorem eius salsugine corrumpit; dehinc paulatim dulcescens
                                amnis syncerus urbem perlabitur, ac refugientem uicissim purus et
                                incorruptus ad ipsas propre fauces insequitur.</seg>
                        </seg><seg n="2.7" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-2-7-1" n="la 2.11" corresp="#es-2-7-1">Vrbs aduersae
                                fluminis ripae, non pilis ac sublicibus ligneis sed ex opere lapideo
                                egregie arcuato ponte, commissa est, ab ea parte quae longissime
                                distat a mari, quo naues totum id latus urbis possint inoffensae
                                praeteruehi.</seg>
                        </seg><seg n="2.8" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-8-1" n="la 2.12" corresp="#es-2-8-1">Habent alium
                                praeterea fluuium, haud magnum quidem ilium, sed perquam placidum ac
                                iucundum.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-8-2" n="la 2.13" corresp="#es-2-8-1"> Nam ex eodem
                                caturiens monte, in quo ciuitas collocatur, mediam illam per deuexa
                                perfluens Anydro miscetur.</seg>
                        </seg><seg n="2.9" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-9-1" n="la 2.14" corresp="#es-2-9-1">Eius fluuii caput
                                fontem­que, quod paulo extra urbem nascitur, munimentis amplexi
                                Amaurotani iunxerunt oppido, ne si qua hostium ingruat, intercipi
                                atque auerti aqua, neue corrumpi queat.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-9-2" n="la 2.15" corresp="#es-2-9-1"> Inde canalibus
                                coctilibus diuersim ad inferiores urbis partes aqua diriuatur.</seg>
                        </seg><seg n="2.10" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-2-10-1" n="la 2.16" corresp="#es-2-10-1">id sicubi locus
                                fieri uetat, cisternis capacibus collecta pluuia tantundem usus
                                adfert.</seg>
                        </seg><seg n="2.11" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-2-11-1" n="la 2.17" type="partial" part="I"
                                next="#en-2-12-1" corresp="#es-2-11-1">Murus altus ac latus oppidum
                                cingit, turribus ac propugnaculis frequens, </seg>
                        </seg><seg n="2.12" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-12-1" n="la 2.17" type="partial" part="F"
                                prev="#en-2-11-1" corresp="#es-2-12-1">arida fossa, sed alta
                                lataque, ac ueprium sepibus impedita, tribus ad lateribus circumdat
                                moenia.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-12-2" n="la 2.18" corresp="#es-2-12-1"> quarto flumen
                                ipsum pro fossa est.</seg>
                        </seg><seg n="2.13" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-13-1" n="la 2.19" corresp="#es-2-13-1">Plateae cum ad
                                uecturam, tum aduersus uentos, descriptae commode.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-13-2" n="la 2.20" corresp="#es-2-13-1"> aedificia
                                neutiquam sordida, quorum longa et totum per uicum perpetua series
                                aduersa domorum fronte conspicitur.</seg>
                        </seg><seg n="2.14" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-14-1" n="la 2.21" corresp="#es-2-14-1">has uicorum
                                frontes uia distinguit pedes uiginti lata.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-14-2" n="la 2.22" corresp="#es-2-14-1"> Posterioribus
                                aedium partibus, quanta est uici longitudo, hortus adiacet, latus,
                                et uicorum tergis undique circumseptus.</seg>
                        </seg><seg n="2.15" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-15-1" n="la 2.23" corresp="#es-2-15-1">Nulla domus
                                est, quae non, ut hostium in plateam, ita posticum in hortum
                                habeat.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-15-2" n="la 2.24" corresp="#es-2-15-1"> Quin bifores
                                quoque facili tractu manus apertiles, ac dein sua sponte coeuntes,
                                quemuis intromittunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-15-3" n="la 2.25" corresp="#es-2-15-1"> ita nihil
                                usquam priuati est.</seg>
                        </seg><seg n="2.16" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-2-16-1" n="la 2.26" corresp="#es-2-16-1">Nam domos ipsas
                                uno quoque decennio sorte commutant.</seg>
                        </seg><seg n="2.17" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-17-1" n="la 2.27" corresp="#es-2-17-1">Hos hortos
                                magnifaciunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-17-2" n="la 2.28" corresp="#es-2-17-1"> in his uineas,
                                fructus, herbas, flores, habent, tanto nitore cultuque, ut nihil
                                fructuosius usquam ulderim, nihil elegantius.</seg>
                        </seg><seg n="2.18" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-2-18-1" n="la 2.29" corresp="#es-2-18-1">qua in re
                                studium horum non ipsa uoluptas modo, sed uicorum quoque inuicem de
                                suo cuiusque horti cultu certamen accendit.</seg>
                        </seg><seg n="2.19" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-19-1" n="la 2.30" corresp="#es-2-19-1">et certe non
                                aliud quicquam temere urbe tota reperias, sine ad usum ciuium, siue
                                ad uoluptatem commodius.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-19-2" n="la 2.31" corresp="#es-2-19-1"> eoque nullius
                                rei, quam huiusmodi hortorum, maiorem habuisse curam uidetur is qui
                                condidit.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-19-3" n="la 2.32" corresp="#es-2-19-1"> Nam totam bane
                                urbis figuram, iam inde ab initio descriptam ab ipso Vtopo
                                ferunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-19-4" n="la 2.33" corresp="#es-2-19-1"> Sed ornatum,
                                caeterumque cultum, qui bus unius aetatem hominis haud suffecturam
                                uidit, posteris adiiciendum reliquit.</seg>
                        </seg><seg n="2.20" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-2-20-1" n="la 2.34" corresp="#es-2-20-1">Itaque scriptum
                                in annalibus habent, quos ab capta usque insula mille septingentorum
                                ac sexaginta annorum complectentes historiam diligenter et religiose
                                perscriptos adseruant, aedes initio humiles, ac veluti casas et
                                tuguria fuisse, e quolibet ligno temere factas, pa­rietes luto
                                obductos, culmina in aciem fastigiata stramentis operue­rant.</seg>
                        </seg><seg n="2.21" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-21-1" n="la 2.35" corresp="#es-2-21-1">At nunc omnis
                                domus uisenda forma tabulatorum trium.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-21-2" n="la 2.36" corresp="#es-2-21-1"> parietum
                                facies, aut silice, aut cementis aut latere coctili constructae, in
                                aluum introrsus congesto rudere.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-21-3" n="la 2.37" corresp="#es-2-21-1"> Tecta in
                                planum subducta, quae intritis quibusdam insternunt, nullius
                                impendii, sed ea temperatura quae nec igni obnoxia sit, et
                                tolerandis tempestatum iniuriis plumbum superet. </seg>
                        </seg><seg n="2.22" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-2-22-1" n="la 2.38" corresp="#es-2-22-1">Ventos e
                                fenestris uitro (nam eius ibi creberrimus usus est) expellunt;
                                interim etiam lino tenui, quod perlucido oleo aut succino perlinunt,
                                gemino nimirum commodo.</seg>
                            <seg xml:id="la-2-22-2" n="la 2.39" corresp="#es-2-22-1"> Si quidem ad
                                eum modum fit, ut et plus lucis transmittat, et uentorum minus
                                admittat.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="en">
                <div type="Chapter" n="2">
                    <head type="title">The cities, especially Amaurotum</head>
                    <ab>
                        <seg n="2.1" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-1-1" n="en 2.1" corresp="#es-2-1-1">AS for their
                                Cyties, he that knoweth one of them knoweth them all: they be all so
                                lyke one to an other, as ferfurth as the nature of the place
                                permytteth.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-1-2" n="en 2.2" corresp="#es-2-1-1"> I wyll descrybe
                                therfore to yowe one or other of them, for it skylleth not greatly
                                whych; but which rather then Amaurote?</seg>
                            <seg xml:id="en-2-1-3" n="en 2.3" corresp="#es-2-1-1"> Of them all this
                                is the worthiest and of moste dignitie.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-1-4" n="en 2.4" corresp="#es-2-1-1"> For the resydwe
                                knowledge it for the head cytie, because there is the councell
                                house.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-1-5" n="en 2.5" corresp="#es-2-1-1"> Nor to me any of
                                them al is better beloued, as wherin I lyued fyue hole yeares
                                together.</seg>
                        </seg><seg n="2.2" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-2-1" n="en 2.6" corresp="#es-2-2-1">The cytie of
                                Amaurote standeth vpon the syde of a low hill, in fashion almoste
                                four square.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-2-2" n="en 2.7" corresp="#es-2-2-1"> For the bredeth
                                of it begynneth a litle benethe the toppe of the hyll, and styli
                                contyneweth by the space of twoo miles vntyll it cum to the ryuer of
                                Anyder.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-2-3" n="en 2.8" corresp="#es-2-2-1"> The lenghte of it
                                whiche lyeth by the ryuers syde is sumwhat more.</seg>
                        </seg><seg n="2.3" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-3-1" n="en 2.9" corresp="#es-2-3-1">The ryuere of
                                Anyder rysethe xxiii myles aboue Amaurote owte of a lytle
                                sprynge.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-3-2" n="en 2.10" corresp="#es-2-3-1"> But beynge
                                increasede by other small floodes and broukes that runne into yt,
                                and amonge othere ii sumwhat bygge ons, before the cytye yt ys halfe
                                a myle brode, and farther broder.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-3-3" n="en 2.11" corresp="#es-2-3-1"> And lx myles
                                beyonde the citye yt falleth into the Ocean sea.</seg>
                        </seg><seg n="2.4" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-2-4-1" n="en 2.12" corresp="#es-2-4-1">By al that space
                                that lyethe betwene the sea and the cytye, and a good sorte of myles
                                also aboue the cytye, the water ebbethe and flowethe vi houres
                                togethere wyth a swyfte tyde.</seg>
                        </seg><seg n="2.5" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-2-5-1" n="en 2.13" corresp="#es-2-5-1">Whan the sea
                                flowethe in for the lenghte of xxx myles, yt fyllethe all the Anyder
                                wyth salte water, and dryuethe backe the fresshe water of the
                                ryuer.</seg>
                        </seg><seg n="2.6" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-6-1" n="en 2.14" corresp="#es-2-6-1">And sumwhat
                                furthere yt chaungethe the swetenes of the freshe water wyth
                                saltnes.</seg><seg xml:id="en-2-6-2" n="en 2.15" corresp="#es-2-6-1"
                                > But a letell beyonde that, the ryuer waxeth swet, and runneth
                                forby the city fresh and pleisaunt.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-6-3" n="en 2.16" corresp="#es-2-6-1"> And when the sea
                                ebbeth, and goyth backe agayn, the freshe water followeth yt almoste
                                euen to the verye falle in to the sea.</seg>
                        </seg><seg n="2.7" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-2-7-1" n="en 2.17" corresp="#es-2-7-1">There goeth a
                                brydge ouer the ryuer made not of pyles or of tymber, but of
                                stonewarke, with gorgious and substanciall archeis at that parte of
                                the cytye that is farthest from the sea; to the intent that shyppes
                                maye goo alonge forbie all the syde of the cytie without
                                lette.</seg>
                        </seg><seg n="2.8" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-8-1" n="en 2.18" corresp="#es-2-8-1">They haue also an
                                other ryuere, whiche in dede is not very great.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-8-2" n="en 2.19" corresp="#es-2-8-1"> But it runneth
                                gentelly and pleasauntlye.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-8-3" n="en 2.20" corresp="#es-2-8-1"> For it ryseth
                                euen out of the same hyll that the cytie standeth vpon, and runneth
                                downe a slope through the myddes of the citie into Anyder.</seg>
                        </seg><seg n="2.9" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-9-1" n="en 2.21" corresp="#es-2-9-1">And bicause it
                                ryseth a lytle without the citie, the Amaurotians haue inclosed the
                                head sprynge of it with stronge fences and bulwarkes, and so haue
                                ioyned it to the cytie.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-9-2" n="en 2.22" corresp="#es-2-9-1"> Thys is done to
                                the intente that the water should not be stopped, nor turned a waye,
                                or poysoned, if their enemyes should chaunce to come vpon
                                them.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-9-3" n="en 2.23" corresp="#es-2-9-1"> From thence the
                                water is deryued and brought downe in cannellis of brycke dyuers
                                wayes into the lower partes of the cytie.</seg>
                        </seg><seg n="2.10" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-2-10-1" n="en 2.24" corresp="#es-2-10-1">Where that
                                cannot be done, by reason that the place wyll not suffer it, there
                                they gather the rayne water in greate cisternes, which doth them as
                                good seruice.</seg>
                        </seg><seg n="2.11" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-2-11-1" n="en 2.25" corresp="#es-2-11-1">The cytie is
                                compassed aboute wyth a highe and thycke walle, full of turrettes
                                and bulwarkes.</seg>
                        </seg><seg n="2.12" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-12-1" n="en 2.26" corresp="#es-2-12-1">A drye dyche,
                                but deape and brode and overgrowen with busshes, briers, and
                                thornes, goeth about iii sydes or quarters of the cytie.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-12-2" n="en 2.27" corresp="#es-2-12-1"> To the fowrth
                                syde the ryuer it selfe serueth for a dytche.</seg>
                        </seg><seg n="2.13" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-13-1" n="en 2.28" corresp="#es-2-13-1">The stretes be
                                appoynted and set forth verye commodious and handsome, bothe for
                                carriage and also agaynst the wyndes.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-13-2" n="en 2.29" corresp="#es-2-13-1"> The houses be
                                of fayre and gorgious buyldyng, and in the streete syde they stonde
                                ioyned together in a longe rowe throughe the hole streate without
                                anye parti­tion or separacion.</seg>
                        </seg><seg n="2.14" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-14-1" n="en 2.30" corresp="#es-2-14-1">The stretes be
                                twenty fote brode.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-14-2" n="en 2.31" corresp="#es-2-14-1"> On the backe
                                syde of the houses, through the hole lengthe of the strete, lye
                                large gardeynes, whyche be closed in rounde about with the backe
                                parte of the stretes.</seg>
                        </seg><seg n="2.15" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-15-1" n="en 2.32" corresp="#es-2-15-1">Euery house
                                hath two doores; one into the strete, and a posternne doore on the
                                backsyde into the gardyne.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-15-2" n="en 2.33" corresp="#es-2-15-1"> Thyes doores
                                be made with two leaues, neuer ocked nor bolted, so easye to be
                                opened that they wil followe the least drawing of a fynger and
                                shutte agayne by themselfes.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-15-3" n="en 2.34" corresp="#es-2-15-1"> Euerye man
                                that wyll maye goo yn, for there is nothynge wythin the howses that
                                ys pryuate, or annye mannes owne.</seg>
                        </seg><seg n="2.16" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-2-16-1" n="en 2.35" corresp="#es-2-16-1">And euerye x
                                yeare they chaunge their howses by lotte.</seg>
                        </seg><seg n="2.17" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-17-1" n="en 2.36" corresp="#es-2-17-1">They sett great
                                stoore be theyr gardeins.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-17-2" n="en 2.37" corresp="#es-2-17-1"> In them they
                                haue vyneyardes, all manner of frute, herbes, and flowres, so
                                pleisaunte, so well furnished, and so fynelye kepte, that I neuer
                                sawe thynge more frutefull nor better tryrnmed in anny place.</seg>
                        </seg><seg n="2.18" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-2-18-1" n="en 2.38" corresp="#es-2-18-1">Their studye
                                and delygence herin cummeth not only of pleasure, but also of a
                                certeyne stryffe and contentyon that is betwene strete and strete,
                                concernynge the trymmynge, husbanding, and furnyshyng of their
                                gardeyns, euery man for hys owne part.</seg>
                        </seg><seg n="2.19" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-19-1" n="en 2.39" corresp="#es-2-19-1">And verily yow
                                shall not lyghtly fynde in all the citye annye thynge that is more
                                commodyous, other for the proffyte of the citizins, or for
                                pleasure.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-19-2" n="en 2.40" corresp="#es-2-19-1"> And therfore
                                it may seme that the first fownder of the city mynded nothynge so
                                muche as he dyd thies gardeyns.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-19-3" n="en 2.41" corresp="#es-2-19-1"> For they say
                                that kyng Vtopus himself, euen at the first begenning, appointed and
                                drew furth the platte fourme of the city into this fasion and figure
                                that it hath nowe; but the gallaunt garnishing, and the bewtiful
                                setting furth of it, wherunto he sawe that one mans age wold not
                                suffice, that he left to his posterity.</seg>
                        </seg><seg n="2.20" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-2-20-1" n="en 2.42" corresp="#es-2-20-1">For their
                                Cronicles, which they kepe written with al deligent circumspection,
                                contein­ing the history of viiclx years, euen from the fyrste
                                conquest of the Iland, recorde and witnesse that the howses in the
                                beginning were verye lowe, and lyke homelye cotages, or poore
                                shepparde howses, made at all aduentures of euerye rude pyece of
                                woode that came fyrste to handes, wyth mudde walles, and rydged
                                rooffes thatched ouer with straw.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="2.21" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-21-1" n="en 2.43" corresp="#es-2-21-1"> But nowe the
                                houses be curiously builded, after a gorgiouse and gallaunt sort,
                                with iii storries one ouer another.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-21-2" n="en 2.44" corresp="#es-2-21-1"> The owte sydes
                                of the walles be made other of harde Flynte or of plauster, or elles
                                of brycke; and the ynner sydes be well strengthened with tymber
                                woorke.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-21-3" n="en 2.45" corresp="#es-2-21-1"> The rooffes be
                                playne and flatte, couered with a certayne kinde of plaster, that is
                                of no coste, and yet so tempered that no fyre can hurte or peryshe
                                it, and withstandeth the violence of the weether better then anye
                                leade.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="2.22" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-2-22-1" n="en 2.46" corresp="#es-2-22-1"> They kepe the
                                ynde out of their windowes with glasse, for it is there much vsed;
                                and sumwhere also with fyne lynnen clothe dipped in oyle or ambre;
                                and that for twoo commodities.</seg>
                            <seg xml:id="en-2-22-2" n="en 2.47" corresp="#es-2-22-1"> For by thys
                                meanes more lyght cummeth in, and the wynde is better kept
                                out.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>               
            </div>
            <div type="notes">
                <note n="19" xml:id="n-2-1" target="#note-2-1">Medinilla does not correctly
                    translate “Nam latitude eius paulo infra collis incoepta uerticem, millibus
                    passuum duobus ad flumen Anydrum pertinet, secundum ripam aliquanto
                    longior”. He mistranslates it as "su latitud poco a poco se extiende desde
                    la cima de un collado" ("its latitude little by little extends from the top
                    of the hill") instead of "Its breadth is about two miles starting just below
                    the crest of the hill" (Yale, 117 ls. 34-35). It seems he omits "infra".
                    Looking at distance measure, the English translator opts for the adaptation
                    of measure to the ones used in England, whereas Medinilla does not locate
                    them. "millibus passuum" are two miles in English, according to Robinson,
                    and "dos mil pasos" ("two thousand paces") in Spanish.</note>
                <note n="20" xml:id="n-2-2" target="#note-2-2">Medinilla seems to complicate the
                    translation. He introduces the expressions "hacia el nacimiento" ("towards
                    the source [of the river]") and "hace regolfos" ("the water flows
                    backwards"). There is no Latin equivalent.</note>
                <note n="21" xml:id="n-2-3" target="#note-2-3">In this segment, Medinilla makes
                    a rather disorganized translation too. Instead of "When the see comes in, it
                    fills the whole bed of the Anydrus with its water for a distance of thirty
                    miles, driving the river back" (Yale, 119 ls. 10-13), Hythlodays says: "When
                    it enters the sea for a distance of thirty thousand paces, its current is
                    known, the waters of the Anydrus reflecting when meeting those of the
                    sea".</note>
                <note n="22" xml:id="n-2-4" target="#note-2-4">Medinilla interestingly
                    translates "salsugine corrumpit" into the verb "salobran" ("salt"). The verb
                    "salobrar" does not appear in any dictionaries. However, the same-root word
                    "salobre" does and a current synonym could be the Spanish verb "salar" ("to
                    salt"). According to the Tesoro de la Lengua, this means "lo que tiene sabor
                    de sal, como agua salobre" (fol. 19v) ("what has a salt flavour, like salty
                    water").</note>
                <note n="23" xml:id="n-2-5" target="#note-2-5">Again, the Spanish translation
                    contains several inaccuracies, especially when translating ”Vrbs aduersae
                    fluminis ripae, non pilis ac sublicibus ligneis sed ex opere lapideo egregie
                    arcuato ponte, commissa est”. The materials of the bridge are originally of
                    stone ("lapideo"), which Medinilla correctly renders as "silleria".
                    Nonetheless, the previous sentence, which clarifies that the bridge was not
                    "built on wooden pillars or piles" (Yale, 119 ls. 19-20), is rendered as "no
                    con barcos ni otros instrumentos de madera" ("not with boats or other wood
                    instruments"). Besides, the translator describes "arcuato" as "arqueado"
                    ("arched"), whereas Robinson indicates the bridge featured "substanciall
                    archeis", as if the bridge contained several archs.</note>
                <note n="24" xml:id="n-2-6" target="#note-2-6">The translation of "haud magnum
                    quidem ilium" is simplified.</note>
                <note n="25" xml:id="n-2-7" target="#note-2-7">This sentence contains some
                    examples of local words, as is "baluartes y pertrechos" ("munimentis") and
                    "arcaduces" ("canalibus"). Both "Baluartes" and "pertrechos" appeared
                    defined in the Tesoro de la lengua by Covarrubias (see fols. 118r and 586r
                    respectively) as defensive war elements. Interestingly, Robinson translates
                    "munimentis" with the pair "fences and bulwarkes", similar to to Medinilla.
                    The OED defines "bulwark" as "A substantial defensive work of earth, or
                    other material; a rampant, a fortification" (reference). In the case of
                    "arcaduces", Covarrubias doubts about the origin of this word, which could
                    be originated from the Latin term "aquaedux" or the Arabic "Caiduz" (fol.
                    84r).</note>
                <note n="26" xml:id="n-2-8" target="#note-2-8">Medinilla do not include
                    "collecta pluuia" in his translation. The fact that it is rainwater what is
                    collected needs to be inferred here. Medinilla chooses "alberca" for
                    translating "cisternis". Covarrubias defines "alberca" as a "small pond
                    where water is collected to water gardens" (fol. 32v). The translator could
                    have opted for "cisterna", also meaning "cistern where the rainwater from
                    the roofs is collected" (fol. 287v).</note>
                <note n="27" xml:id="n-2-9" target="#note-2-9">The Spanish translation does not
                    have a main verb, which suggests the translator forgot to translate it
                    ("cingit"). Medinilla translates "propugnaculis" as "parapetos". Robinson,
                    in this case, repeats the term "bulwarkes", previously used for rendering
                    "munimentis". These examples prove the wide variety of military vocabulary
                    of the translator, maybe influenced by his participation in the Royal **
                    (real caballeriza).</note>
                <note n="28" xml:id="n-2-10" target="#note-2-10">Medinilla renders "ueprium" as
                    "zarzas y cambroneras". According to the Tesoro de la Lengua, "cambroneras"
                    (or "cambrón") is a kind of "zarza". Both could be translated in English as
                    "bramble". The CORDE displays a case of this pair of words together in one
                    of Cervantes' works. Robinson also takes a poetic license and translates
                    "ueprium" as "busshes, briers, and thornes".</note>
                <note n="29" xml:id="n-2-11" target="#note-2-11">This sentence is another
                    example of how Medinilla introduces words maybe present in his reality. That
                    is the case of "cabañas", "chozas", "tapia", "carrizos", "retamas" and
                    "matas". The translator chooses "cabañas" and "chozas" for the Latin "casas"
                    and "tuguria". As for "tapia", Medinilla selects this term to transfer the
                    meaning of a wall of mud ("parietes luto"). "Carrizos", "retamas" and
                    "matas" is the translation offered for "fastigiata". These are all bush
                    varieties and they are defined in the Tesoro de la Lengua by Covarrubias
                    (****, fol...).</note>
                <note n="30" xml:id="n-2-12" target="#note-2-12">From this sentence, I highlight
                    the choice of "argamasa" for "rudere". Covarrubias defines "argamasa" as a
                    whitish mud sticky and tenacious (fol. 86v). Also, "tecta" is rendered as
                    "terrados". A "terrado" is, according to Covarrubias, a earthy rooftop (fol.
                    42v).</note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
