<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/Utopia.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>3. Chapter 3. De los magistrados</title>
                <funder>This work has been developed thanks to a doctoral fellowship granted in 2020
                    by the Spanish Ministry of Universities</funder>
                <respStmt>
                    <name>Inmaculada Ureña Asensio</name>
                    <resp>transcription and encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>TEIPublisher</publisher>
                <pubPlace><ref>http://utopiadethomasmoro-digitaledition.com/</ref></pubPlace>
                <date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Utopia de Thomas Moro, traducida de latin en Caſtellano por Don Geronimo
                        Antonio de Medinilla i Porres, Cauallero de la Orden de Santiago,
                        Cavallerizo de ſu Mageſtad, Señor de las Villas de Bocos, Rozas, i Remolino,
                        Corregidor, i Iuſticia mayor de la Ciudad de Cordova, i ſu tierra. </title>
                    <author role="writer" xml:id="person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-2">Gerónimo de Medinilla y Porres
                        (1590-c.1642)</author>
                    <publisher>por Salvador de Cea Tesa</publisher>
                    <date>1637</date>
                    <pubPlace>Córdoba</pubPlace>
                </bibl>
                <bibl>
                    <title>The Utopia of Thomas More, in Latin from the edition of March 1518, and
                        in English from the first edition of Ralph Robinson's translation in
                        1551</title>
                    <title/>
                    <author role="writer" ref="#person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-3">Ralph Robinson (1520-1577)</author>
                    <editor>L. H. Lupton</editor>
                    <publisher>Clarendon Press</publisher>
                    <date>1895</date>
                    <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>This edition was developed as part of my thesis dissertation titled "A Digital
                    Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia." The processes
                    of data modeling, encoding and publishing the edition was done during a research
                    visit to the Digital Scholarship Group and the Women Writers Project at
                    Northeastern University (Boston, USA).</p>
            </projectDesc>
            <samplingDecl>
                <p>The aim of this edition is to offer a side-by-side edition of the first printed
                    translation of Thomas More's <hi>Utopia</hi> into Spanish plus three
                    accompanying texts: a modernization of Gerónimo de Medinilla's 1637 rendering,
                    the Latin text taken from the 1518 March edition and the 1551 English
                    translation by Ralph Robinson.</p>
            </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>For the modernization of the Spanish translation, graphs, punctuation and
                        accentuation have been adapted to today's orthographical norms as
                        established by the Real Academia de la Lengua Española in its
                            <hi>Diccionario</hi> (2023) and <hi>Ortografía de la Lengua
                            Española</hi> (2010).</p>
                </normalization>
                <segmentation>
                    <p>The texts have been segmented into sentences to facilitate alignment. In the
                        framework of the present edition, a sentence is defined as the text between
                        two periods, disregarding other linguistic conventions.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <p>Identifiers are made up by concatenating the language reference code, chapter
                    number, segment number and segment order in the sentence. Sentences are
                    connected by <att>corresp</att>. A previous <att>type</att> indicates whether
                    the segment has been translated or not by Medinilla. Thus, if a segment is
                    untranslated, it will not carry the <att>corresp</att>. The <att>n</att> of
                    segment is also key in the alignment process</p>
            </refsDecl>
            <schemaSpec ident="TEI"/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="es">seventeenth-century Spanish</language>
                <language ident="es-ES">Castilian Spanish</language>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">sixteenth-century English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-10-31">Version 1.0</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="base" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="3">
                    <pb n="5r"/>
                    <head type="chapter">De los Magiſtrados. Cap. III.</head>
                    <ab>
                        <seg n="3.1" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-1-1" n="es 3.1">TODOS los años eligen para cada treinta
                                familias vn Magiſtrado, que en ſu lengua antigua llamaron
                                Siſogranto, en la moderna Filarco.</s>
                        </seg>
                        <seg n="3.2" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-2-1" n="es 3.2">A cada diez deſtos Sifograntos, i a ſus
                                familias nombran otro Magiſtrado ſuperior, que llamaron Traniboro,
                                ahora Protofilarco.<anchor n="31" xml:id="note-3-1"/></s>
                        </seg>
                        <seg n="3.3" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-3-1" n="es 3.3">Finalmente todos los Sifograntos, que
                                ſon en numero duciẽtos hazen juramẽto, <pb n="5r"/>q̃ eligiran por
                                votos ſecretos por Cabeça, i Principe uno de quatro propueſtos por
                                el pueblo, al que tuvieren por mas conveniente; i cada quarta parte
                                de la Ciudad, propone uno al Senado.<anchor n="32" xml:id="note-3-2"
                                /></s>
                        </seg>
                        <seg n="3.4" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-4-1" n="es 3.4">Eſta dignidad del Principe es perpetua,
                                por toda la vida, como no venga en ſoſpecha, de que trata tiranizar
                                el Eſtado.</s>
                        </seg>
                        <seg n="3.5" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-5-1" n="es 3.5">Los Traniboros los ſeñalan ſolo por un
                                año, mas no los mudã ſin cauſa.<anchor n="33" xml:id="note-3-3"/>
                            </s>
                        </seg>
                        <seg n="3.6" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-6-1" n="es 3.6">Todos los demas miniſtros, i oficiales
                                ſon añales.</s>
                        </seg>
                        <seg n="3.7" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-7-1" n="es 3.7">Los Traniboros conſultan con el Principe
                                cada tercer dia, aunque ſi el negocio lo pide ſe juntan mas
                                vezes.</s>
                        </seg>
                        <seg n="3.8" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-8-1" n="es 3.8">En la conſulta tratã de las coſas de la
                                Republica, procurando componer las diferẽcias de los particulares
                                (ſi las ai, que ſiempre ſon pocas.)<anchor n="34" xml:id="note-3-4"
                                /></s>
                        </seg>
                        <seg n="3.9" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-9-1" n="es 3.9">De los Sifograntos introducen todos los
                                dias dos en el Senado por ſu orden; preuiniendoſe que no ſe acuerde
                                negocio de importancia, que toque a la Republica, ſin averſe
                                conferido tres dias antes que ſe determine.</s>
                        </seg>
                        <seg n="3.10" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-10-1" n="es 3.10">Tieneſe por delito capital tratar de
                                ningun negocio publico fuera del Senado, i de ſus juntas
                                ſeñaladas.</s>
                        </seg>
                        <seg n="3.11" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-11-1" n="es 3.11">Eſtas ordenanças miran, a que el
                                pueblo no ſea oprimido por la violencia, i aſſechanças del Principe,
                                i Traniboros.</s>
                        </seg>
                        <seg n="3.12" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-12-1" n="es 3.12">En eſta conſideracion todo lo que ſe
                                juzga por de importancia, ſe comunica con la junta de los
                                Sifograntos, eſtos dan parte a ſus familias de la materia que ſe
                                trata, i la conſultan entre ellos, i de la reſolucion aviſan al
                                Senado.</s>
                        </seg>
                        <seg n="3.13" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-13-1" n="es 3.13">Tal vez ſe tratan los negocios en las
                                juntas gene<pb n="6r"/>rales de toda la Isla.</s>
                        </seg>
                        <seg n="3.14" type="sentence">
                            <s xml:id="es-3-14-1" n="es 3.14">El Senado tambien tiene por eſtilo,
                                que no ſe diſcurra ſobre ningun negocio, que ſe propone el primer
                                dia, <app>
                                    <lem>antes</lem>
                                    <rdg wit="1790">sino que</rdg>
                                    <rdg wit="1805">sino que</rdg>
                                </app> ſe difiera para el Ayuntamiento ſiguiente, <app>
                                    <lem>porque ninguno a caſo, ſin</lem>
                                    <rdg wit="1790">porque ninguno sin</rdg>
                                    <rdg wit="1805">porque ninguno sin</rdg>
                                </app> precedente conſideracion, diga arrojadamente lo primero, que
                                le ocurre, i por ſuſtentarlo deſpues trate mas de defender ſu
                                parecer, que de la utilidad, i cauſa publica; <app>
                                    <lem>que</lem>
                                    <rdg wit="1790">pues</rdg>
                                    <rdg wit="1805">pues</rdg>
                                </app> muchos llevados de una verguença necia, porque no parezca que
                                en ſus principios fuerõ poco advertidos, i circũſpeƈtos, ſe inclinã
                                mas a aventurar la ſalud comun, que ſu opinion particular, en
                                aquello que debian tenello deſde luego bien mirado, para hablar con
                                mas conſejo que arrojamiento.<anchor n="35" xml:id="note-3-5"/></s>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="modernization" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="3">
                    <pb n="5r"/>
                    <head type="chapter">De los magistrados</head>
                    <ab>
                        <seg n="3.1" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-1-1" n="em 3.1" corresp="#es-3-1-1">Todos los años
                                eligen para cada treinta familias un magistrado, que en su lengua
                                antigua llamaron sifogranto, en la moderna, filarco.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.2" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-2-1" n="em 3.2" corresp="#es-3-2-1">A cada diez de
                                estos sifograntos y a sus familias nombran otro magistrado superior
                                que llamaron traniboro, ahora protofilarco.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.3" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-3-1" n="em 3.3" corresp="#es-3-3-1">Finalmente, todos
                                los sifograntos, que son en número doscientos, hacen juramento <pb
                                    n="5v"/>que elegirán por votos secretos por cabeza y príncipe
                                uno de cuatro propuestos por el pueblo al que tuvieren por más
                                conveniente, y cada cuarta parte de la ciudad propone uno al
                                senado.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.4" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-4-1" n="em 3.4" corresp="#es-3-4-1">Esta dignidad del
                                príncipe es perpetua por toda la vida como no venga en sospecha de
                                que trata tiranizar el estado.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.5" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-5-1" n="em 3.5" corresp="#es-3-5-1">Los traniboros los
                                señalan solo por un año, mas no los mudan sin causa.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.6" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-6-1" n="em 3.6" corresp="#es-3-6-1">Todos los demás
                                ministros y oficiales son añales.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.7" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-7-1" n="em 3.7" corresp="#es-3-7-1">Los traniboros
                                consultan con el príncipe cada tercer día, aunque, si el negocio lo
                                pide, se juntan más veces.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.8" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-8-1" n="em 3.8" corresp="#es-3-8-1">En la consulta
                                tratan de las cosas de la república, procurando componer las
                                diferencias de los particulares (si las hay, que siempre son
                                pocas).</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.9" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-9-1" n="em 3.9" corresp="#es-3-9-1">De los sifograntos
                                introducen todos los días dos en el senado por su orden,
                                previniéndose que no se acuerde negocio de importancia que toque a
                                la república sin haberse conferido tres días antes que se
                                determine.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.10" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-10-1" n="em 3.10" corresp="#es-3-10-1">Tiénese por
                                delito capital tratar de algún negocio público fuera del senado y de
                                sus juntas señaladas.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.11" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-11-1" n="em 3.11" corresp="#es-3-11-1">Estas
                                ordenanzas miran a que el pueblo no sea oprimido por la violencia y
                                acechanzas del príncipe y traniboros.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.12" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-12-1" n="em 3.12" corresp="#es-3-12-1">En esta
                                consideración, todo lo que se juzga por de importancia se comunica
                                con la junta de los sifograntos, estos dan parte a sus familias de
                                la materia que se trata y la consultan entre ellos, y de la
                                resolución avisan al senado.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.13" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-3-13-1" n="em 3.13" corresp="#es-3-13-1">Tal vez se
                                tratan los negocios en las juntas gene<pb n="6r"/>rales de toda la
                                isla.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.14" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-3-14-1" n="em 3.14" corresp="#es-3-14-1">El senado
                                también tiene por estilo que no se discurra sobre ningún negocio que
                                se propone el primer día, antes se difiera para el ayuntamiento
                                siguiente, porque ninguno acaso, sin precedente consideración, diga
                                arrojadamente lo primero que le ocurre y, por sustentarlo, después
                                trate más de defender su parecer que de utilidad y causa
                                pública.</seg>
                            <seg xml:id="em-3-14-2" n="em 3.15" corresp="#es-3-14-1"> Que muchos
                                llevados de una vergüenza necia, porque no parezca que en sus
                                principios fueron poco advertidos y circunspectos, se inclinan más a
                                aventurar la salud común que su opinión particular en aquello que
                                debían tenerlo desde luego bien mirado para hablar con más consejo
                                que arrojamiento.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="original" xml:lang="la">
                <div type="chapter" n="3">
                    <head type="chapter">DE MAGISTRATIBVS.</head>
                    <ab>
                        <seg n="3.1" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-1-1" n="la 3.1" corresp="#es-3-1-1">TRiginta quaeque
                                familiae magistratum sibi quotannis eligunt, quem sua prisca lingua
                                Syphograntum uocant, recentiore phylarchum.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.2" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-2-1" n="la 3.2" corresp="#es-3-2-1">Syphograntis decem
                                cum suis familiis Traniborus olim, nunc protophylarchus dictus,
                                praeficitur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.3" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-3-1" n="la 3.3" corresp="#es-3-3-1">Syphogranti omnes,
                                qui sunt ducenti, iurati lecturos sese quem maxime censent utilem,
                                suffragiis occultis renunciant principem, unum uidelicet ex his
                                quatuor, quos eis populus nominauit.</seg>
                            <seg xml:id="la-3-3-2" n="la 3.4" corresp="#es-3-3-1">Nam a quaque urbis
                                quarta parte selectus unus commendatur senatui.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.4" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-4-1" n="la 3.5" corresp="#es-3-4-1">Principis
                                magistratus perpetuus est in omnem illius uitam, nisi tyrannidis
                                affectatae suspicio impediat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.5" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-5-1" n="la 3.6" corresp="#es-3-5-1">Traniboros
                                quotannis eligunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-3-5-2" n="la 3.7" corresp="#es-3-5-1">Caeterum haud
                                temere commu­tant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.6" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-6-1" n="la 3.8" corresp="#es-3-6-1">Reliqui
                                magistratus omnes annui.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.7" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-7-1" n="la 3.9" corresp="#es-3-7-1">Tranibori tertio
                                quoque die, interdum, si res postulat, saepius, in consilium cum
                                principe ueniunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.8" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-8-1" n="la 3.10" corresp="#es-3-8-1">De republica
                                con­sultant, controuersias priuatorum (si quae sunt) quae perquam
                                paucae sunt, mature dirimunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.9" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-9-1" n="la 3.11" corresp="#es-3-9-1">Sypho­grantos
                                semper in senatum duos adsciscunt, atque omni die diuersos:
                                cautumque ut ne quid ratum sit quod ad rempublicam pertineat, de quo
                                non tribus in senatu diebus ante agitatum quam decretum sit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.10" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-10-1" n="la 3.12" corresp="#es-3-10-1">Extra senatum
                                aut comitia publica de rebus communibus inire consilia capitate
                                habetur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.11" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-11-1" n="la 3.13" corresp="#es-3-11-1">Haec eo ferunt
                                instituta, ne procliue esset coniuratione principis ac Tranibororum,
                                oppresso per tyrannidem populo, statum reipublicae mutare.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.12" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-12-1" n="la 3.14" corresp="#es-3-12-1">Atque ideo
                                quicquid magni momenti iudicatur, ad Syphograntorum comitia
                                defertur, qui cum suis familiis communicata re post inter se
                                consultant, ac suum consilium renunciant senatui.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.13" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-13-1" n="la 3.15" corresp="#es-3-13-1">Interdum ad
                                totius insulae consilium res defertur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.14" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-3-14-1" n="la 3.16" corresp="#es-3-14-1">Quin id quoque
                                moris habet senatus, ut nihil, quo die primum proponitur, eodem
                                disputetur, sed in frequentem senatum differatur; ne quis ubi quod
                                in buccam primum uenerit temere effutierit, ea potius excogitet
                                postea, quibus decreta tueatur sua, quam quae ex reipublicae usu
                                sint; malitque salutis publicae quam opinionis de se iacturam
                                facere, peruerso quodam ac praepostero pudore, ne initio parum
                                prospexisse uideatur.</seg>
                            <seg xml:id="la-3-14-2" n="la 3.17" corresp="#es-3-14-1">Cui
                                prospiciendum initio fuit, ut consulto potius quam cito
                                loqueretur.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="en">
                <div type="chapter" n="3">
                    <head type="chapter">Of the Magystrates.</head>
                    <ab>
                        <seg n="3.1" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-1-1" n="en 3.1" corresp="#es-3-1-1">EUerye thyrty
                                families or fermes chewse them yearlye an offycer, whyche in their
                                olde language is called the Syphograunte, and by a newer name the
                                Phylarche.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.2" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-2-1" n="en 3.2" corresp="#es-3-2-1">Euerye tenne
                                Syphograuntes, with all their 300 families, bee vnder an offycer
                                whyche was ones called the Tranibore, now the chiefe
                                Phylarche.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.3" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-3-1" n="en 3.3" corresp="#es-3-3-1">Moreouer, as
                                concerninge the electyon of the Prynce, all the Syphoagrauntes,
                                which be in number 200, first be sworne to chewse him whome they
                                thynke moste mete and expedyente.</seg>
                            <seg xml:id="en-3-3-2" n="en 3.4" corresp="#es-3-3-1">Then by a secrete
                                electyon they name prynce one of those iiii whome the people before
                                named vnto them.</seg>
                            <seg xml:id="en-3-3-3" n="en 3.5" corresp="#es-3-3-1">For owte of the
                                iiii quarters of the citie there be iiii chosen, owte of euerye
                                quartet one, to stande for the election, whiche be put vp to the
                                counsell.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.4" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-4-1" n="en 3.6" corresp="#es-3-4-1">The princes office
                                contineweth all his liffe time, onles he be deposed or put downe for
                                suspition of tirannye.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.5" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-5-1" n="en 3.7" corresp="#es-3-5-1">They chewse the
                                tranibores yearlye, but lightlye they chaunge them not.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.6" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-6-1" n="en 3.8" corresp="#es-3-6-1">All the other
                                offices be but for one yeare.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.7" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-7-1" n="en 3.9" corresp="#es-3-7-1">The Tranibores
                                euerye thyrde daye, and sumtymes, if neade be, oftener, come into
                                the councell howse with the prynce.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.8" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-8-1" n="en 3.10" corresp="#es-3-8-1">Theire councell
                                is concernynge the common wealth.</seg>
                            <seg xml:id="en-3-8-2" n="en 3.11" corresp="#es-3-8-1">Yf there be annye
                                controuersyes amonge the commoners, whyche be very fewe, they
                                dyspatche and ende them by and by.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.9" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-9-1" n="en 3.12" corresp="#es-3-9-1">They take euer ii
                                Siphograntes to them in cowncell, and euerye daye a newe
                                coupel.</seg>
                            <seg xml:id="en-3-9-2" n="en 3.13" corresp="#es-3-9-1">And that ys
                                prouydede that no thynge towchynge the common wealthe shalbe
                                confyrmed and ratifyed, on les yt haue bene reasonede of and
                                debatede iii dayes in the cowncell, before yt be decreed.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.10" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-10-1" n="en 3.14" corresp="#es-3-10-1">It is deathe to
                                haue annye consultatyon for the common wealthe owte of the cownsell,
                                or the place of the common electyon.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.11" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-11-1" n="en 3.15" corresp="#es-3-11-1">¡Thys statute,
                                they saye, was made to thentente, that the prynce and Tranibores
                                myghte not easely con­spire together to oppresse the people by
                                tyrannye, and to chaunge the state of the weale publique.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.12" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-12-1" n="en 3.16" corresp="#es-3-12-1">Therfore
                                matters of greate weyghte and importaunce be brought to the electyon
                                house of the syphograuntes, whyche open the matter to their
                                familyes; and afterwarde, when they haue consulted among them
                                selfes, they shewe their deuyse to the cowncell.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.13" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-13-1" n="en 3.17" corresp="#es-3-13-1">Sumtyme the
                                matter is brought before the cowncell of the hole Ilande.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="3.14" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-3-14-1" n="en 3.18" corresp="#es-3-14-1">Furthermore
                                thys custome also the cowncell vseth, to dyspute or reason of no
                                matter the same daye that it ys fyrste proposed or putt furthe, but
                                to dyfferre it to the nexte syttynge of the cownsell.</seg>
                            <seg xml:id="en-3-14-2" n="en 3.19" corresp="#es-3-14-1">Bycause that no
                                man when he hathe rasshelye there spoken that cummeth fyrste to hys
                                tonges ende, shalt then afterwarde rather studye for reasons
                                wherewyth to defende and confyrme hys fyrste folyshe sentence, than
                                for the commodytye of the common wealthe; as one rather wyllynge the
                                harme or hynderaunce of the weale publyque, then annye losse or
                                dymynutyon of hys owne existymatyon; and as one that wolde not for
                                shame (which is a verye folyshe shame) be cowntede annye thynge
                                ouerseen in the matter at the fyrste; who at the fyrste owghte to
                                haue spoken rather wysely then hastely or rashelye.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="notes">
                <note n="31" xml:id="n-3-1" target="#note-3-1">Robinson introduces the number three
                    hundreds, 300, before "families" when the Latin original does not mention it.
                    This might refer to the sum of families under the control of ten
                    syphogrants.</note>
                <note n="32" xml:id="n-3-2" target="#note-3-2">Medinilla obscures the meaning of the
                    segment, making it less clear. The translator introduces <hi>cabeza</hi> and
                        <hi>príncipe</hi> as synonyms to translate the Latin term
                    <hi>principem</hi>. He also alternates the order of elements appearing in the
                    original, leaving "quem maxime censent utilem" (More 1965, 122, line 15) ("whom
                    they judge the most useful" (123, lines 14-15)), in Spanish "al que tuvieren por
                    más conveniente", almost at the end.</note>
                <note n="33" xml:id="n-3-3" target="#note-3-3">Again, the translator blurs the
                    original meaning of the sentence. What the original text says is that traniboros
                    are elected every year, not, as Medinilla indicates, that their governments last
                    one single year: "[l]os traniboros los señalan solo por un año."</note>
                <note n="34" xml:id="n-3-4" target="#note-3-4">Medinilla does not capture the nuance
                    of the Latin term <hi>mature</hi>, which means "quickly, briefly." Robinson
                    grasps it in "by and by."</note>
                <note n="35" xml:id="n-3-5" target="#note-3-4">Medinilla chooses <hi>ayuntamiento</hi> for
                    the translation of the second instance of <hi>senatum</hi>, previously rendered as
                    <hi>senado</hi>. <hi>Ayuntamiento</hi> derives from the verb <hi>ayuntar</hi>, meaning "quando dos cosas
                    distintas se allegan la una con la otra" (Covarrubias 1611, 1:27v) (when two
                    things are assembled). By 1637, <hi>ayuntamiento</hi> was already used to refer to the
                    "council" or the group of people governing an area.</note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
