<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <!-- updated to 24/07/2024-->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>5. Chapter 5. Del comercio</title>
                <funder>This work has been developed thanks to a doctoral fellowship granted in 2020
                    by the Spanish Ministry of Universities</funder>
                <respStmt>
                    <name>Inmaculada Ureña Asensio</name>
                    <resp>transcription and encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>TEIPublisher</publisher>
                <pubPlace><ref>http://utopiadethomasmoro-digitaledition.com/</ref></pubPlace>
                <date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Utopia de Thomas Moro, traducida de latin en Caſtellano por Don Geronimo
                        Antonio de Medinilla i Porres, Cauallero de la Orden de Santiago,
                        Cavallerizo de ſu Mageſtad, Señor de las Villas de Bocos, Rozas, i Remolino,
                        Corregidor, i Iuſticia mayor de la Ciudad de Cordova, i ſu tierra. </title>
                    <author role="writer" xml:id="person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-2">Gerónimo de Medinilla y Porres
                        (1590-c.1642)</author>
                    <publisher>por Salvador de Cea Tesa</publisher>
                    <date>1637</date>
                    <pubPlace>Córdoba</pubPlace>
                </bibl>
                <bibl>
                    <title>The Utopia of Thomas More, in Latin from the edition of March 1518, and
                        in English from the first edition of Ralph Robinson's translation in
                        1551</title>
                    <title/>
                    <author role="writer" ref="#person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-3">Ralph Robinson (1520-1577)</author>
                    <editor>L. H. Lupton</editor>
                    <publisher>Clarendon Press</publisher>
                    <date>1895</date>
                    <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>This edition was developed as part of my thesis dissertation titled "A Digital
                    Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia." The processes
                    of data modeling, encoding and publishing the edition was done during a research
                    visit to the Digital Scholarship Group and the Women Writers Project at
                    Northeastern University (Boston, USA).</p>
            </projectDesc>
            <samplingDecl>
                <p>The aim of this edition is to offer a side-by-side edition of the first printed
                    translation of Thomas More's <hi>Utopia</hi> into Spanish plus three
                    accompanying texts: a modernization of Gerónimo de Medinilla's 1637 rendering,
                    the Latin text taken from the 1518 March edition and the 1551 English
                    translation by Ralph Robinson.</p>
            </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>For the modernization of the Spanish translation, graphs, punctuation and
                        accentuation have been adapted to today's orthographical norms as
                        established by the Real Academia de la Lengua Española in its
                            <hi>Diccionario</hi> (2023) and <hi>Ortografía de la Lengua
                            Española</hi> (2010).</p>
                </normalization>
                <segmentation>
                    <p>The texts have been segmented into sentences to facilitate alignment. In the
                        framework of the present edition, a sentence is defined as the text between
                        two periods, disregarding other linguistic conventions.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <p>Identifiers are made up by concatenating the language reference code, chapter
                    number, segment number and segment order in the sentence. Sentences are
                    connected by <att>corresp</att>. A previous <att>type</att> indicates whether
                    the segment has been translated or not by Medinilla. Thus, if a segment is
                    untranslated, it will not carry the <att>corresp</att>. The <att>n</att> of
                    segment is also key in the alignment process</p>
            </refsDecl>
            <schemaSpec ident="TEI"/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="es">seventeenth-century Spanish</language>
                <language ident="es-ES">Castilian Spanish</language>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">sixteenth-century English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-10-31">Version 1.0</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="base" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="5">
                    <pb n="10r"/>
                    <head type="chapter">Del Comercio. Cap. V.</head>
                    <ab><seg n="5.1" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-1-1" n="es 5.1">PARECE pueſto en razõ declarar, de q̃
                                manera los Ciudadanos comerciẽ entre ſi, i como tratẽ ſus
                                    correſpondencias.<anchor n="59" xml:id="note-5-1"/></s>
                        </seg><seg n="5.2" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-2-1" n="es 5.2">Pues ſiendo aſsi que <app>
                                    <lem>de familias ſe compone la Ciudad, i que los parenteſcos
                                        forman las familias: ſiempre (en llegãdo a tomar eſtado las
                                        mugeres) aviendoſe caſado van</lem>
                                    <rdg wit="1790">la Ciudad se compone de familias, formándose
                                        estas de parentescos, las mujeres casándose van
                                        siempre</rdg>
                                    <rdg wit="1805">se inclinan á ella</rdg>
                                </app> a las caſas de ſus maridos;<pb n="10v"/> mas los hijos que
                                tienen varones, i los nietos viven en ſu familia, debajo del
                                govierno, i obediencia del mas ãciano della:<app>
                                    <lem>i ſi</lem>
                                    <rdg wit="1790">si</rdg>
                                    <rdg wit="1805">si</rdg>
                                </app> y a la edad no le tiene enflaquezido el diſcurſo; que en tal
                                caſo el inmediato en la edad ſucede en ſu lugar.</s>
                        </seg><seg n="5.3" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-3-1" n="es 5.3">Mas porque no falte población a la
                                Ciudad, ni ſe aumente en demaſia tienen ordenado, que ninguna
                                familia (de los quales tiene ſeis mil cada Ciudad) pueda ſuſtentar
                                menos de diez mancebos, ni mas que diez i ſeis.<anchor n="60"
                                    xml:id="note-5-2"/></s>
                        </seg><seg n="5.4" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-4-1" n="es 5.4">De los adultos no ai numero
                                    determinado.<anchor n="61" xml:id="note-5-3"/></s>
                        </seg><seg n="5.5" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-5-1" n="es 5.5">Guardaſe eſte medio, paſſando los que
                                ſobran de una familia a otra, que le faltan, con los quales ſe
                                llena.</s>
                        </seg><seg n="5.6" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-6-1" n="es 5.6">Si alguna vez ſe multiplican mas de lo
                                determinado, i juſto; con los que ſobran reparan lo que ai
                                deſpoblado en otras de ſus Ciudades.</s>
                        </seg><seg n="5.7" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-7-1" n="es 5.7">Si a caſo en toda la Isla uviere
                                muchedumbre de gente, hazen padron della, i en la tierra continente
                                fundan Colonias ſujetas a ſus miſmas leyes, convidando a los
                                naturales de la tierra, ſi les agrada vivir en ſu compañia.<anchor
                                    n="62" xml:id="note-5-4"/></s>
                        </seg><seg n="5.8" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-8-1" n="es 5.8">Aviendoſe juntado con los que acetan
                                facilmente ſe conformã en las coſtumbres, i leyes, <app>
                                    <lem>con conveniencia que mira al bien de ambos pueblos.</lem>
                                    <rdg wit="1790">con utilidad de ambos pueblos.</rdg>
                                    <rdg wit="1805">con utilidad de ambos pueblos.</rdg>
                                </app></s>
                        </seg><seg n="5.9" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-9-1" n="es 5.9">Deſta suerte hazen con ſus buenas
                                ordenanças, que ſe fertilize la tierra, que antes era eſteril, i
                                    miſerable.<anchor n="63" xml:id="note-5-5"/></s>
                        </seg><seg n="5.10" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-10-1" n="es 5.10">A los que no conforman con ſus
                                inſtitutos, los echan de los terminos, que han ſeñalado para ſi, <app>
                                    <lem>i a los que ſe reſiſten les hazen guerra, teniendola por
                                        juſta.</lem>
                                    <rdg wit="1790">haciendo guerra a los que se resisten, la que
                                        tienen por justa.</rdg>
                                    <rdg wit="1805">haciendo guerra a los que se resisten, la que
                                        tienen por justa.</rdg>
                                </app></s>
                        </seg><seg n="5.11" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-11-1" n="es 5.11">Quãdo algun pueblo prohibe al otro el
                                uſo, i <pb n="11r"/>poſſeſsion, <app>
                                    <lem>de lo q̃ por eſtar vacio, i deſocupado el terreno,</lem>
                                    <rdg wit="1790">del terreno vacío y desocupado</rdg>
                                    <rdg wit="1805">del terreno vacío y desocupado</rdg>
                                </app> de q̃ ningun otro pueblo ſe aprovecha; i por lei, i ordẽ del
                                derecho natural, lo puede gozar, i <app>
                                    <lem>alli vivir,</lem>
                                    <rdg wit="1790">vivir allí,</rdg>
                                    <rdg wit="1805">vivir allí,</rdg>
                                </app> i apoderarſe del dominio, o uſo de aquella tierra.</s>
                        </seg><seg n="5.12" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-12-1" n="es 5.12"><app>
                                    <lem>Quando</lem>
                                    <rdg wit="1790">y quando</rdg>
                                    <rdg wit="1805">y quando</rdg>
                                </app> ſucede a las Ciudades de la Isla algun caſo deſaſtrado, de
                                manera que guardando ſus eſtatutos, no ſe pueda reparar (lo qual ha
                                ſucedido dos vezes en muchos ſiglos, por calamidad, i peſtes)
                                buelven a ſacar de las Colonias el numero competente a ſu reparo:
                                porque tienen por mas acertado conſervar la caſa propia, que buſcar
                                la agena.</s>
                        </seg><seg n="5.13" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-13-1" n="es 5.13">Mas bolviendo a la manera de vivir
                                deſtos (como he dicho) el mas antiguo preſide a la familia.</s>
                        </seg><seg n="5.14" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-14-1" n="es 5.14">Las mugeres ſirven a ſus maridos, los
                                hijos a ſus padres, i generalmente los de menor edad a los
                                mayores.</s>
                        </seg><seg n="5.15" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-15-1" n="es 5.15">Qualquiera de las Ciudades ſe reparte
                                en quatro Collaciones iguales.<anchor n="64" xml:id="note-5-6"/></s>
                        </seg><seg n="5.16" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-16-1" n="es 5.16">En medio de cada una deſtas partes, ai
                                una plaça, donde ſe hallan todas las coſas.</s>
                        </seg><seg n="5.17" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-17-1" n="es 5.17">Alli ſe traen a caſas determinadas, lo
                                que ha travajado cada familia; i cada eſpecie de grano, ſe acomoda,
                                en diferentes alhories con diſtincion.<anchor n="65"
                                    xml:id="note-5-7"/></s>
                        </seg><seg n="5.18" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-18-1" n="es 5.18">Deſtas caſas diputadas qualquier padre
                                de familias ſaca todo aquello, de que tiene neceſſidad para ſi, i
                                para los ſuyos, ſin dinero, ni otra recompenſa.</s>
                        </seg><seg n="5.19" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-19-1" n="es 5.19">Porque ſe le tiene de negar nada,
                                auiẽdo alli abundancia de todas las coſas, i ſin recelo de que nadie
                                a de pedir, lo que no ha meneſter?</s>
                        </seg><seg n="5.20" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-20-1" n="es 5.20">A q̃ propoſito ha de pedir lo
                                ſuperfluo aquel <pb n="11v"/>que tiene por cierto, que no le ha de
                                faltar nada de lo neceſſario?</s>
                        </seg>
                        <seg n="5.21" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-21-1" n="es 5.21">Siendo manifieſto, que donde no ai
                                temor, de que falten las coſas neceſſarias, <app>
                                    <lem>i ceſſa</lem>
                                    <rdg wit="1790">cesa</rdg>
                                    <rdg wit="1805">cesa</rdg>
                                </app> la ambicion del querer aumentar demaſiadas riquezas (coſas
                                que hazen los hombres cudicioſos, i atrevidos) i como eſto no ſucede
                                a los Vtopianos viven con quietud.<anchor n="66" xml:id="note-5-8"
                                /></s>
                        </seg><seg n="5.22" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-22-1" n="es 5.22">Iunto a las plaças (de que hize
                                mencion) ai otras que dizen de baſtimentos, a las quales ſe <app>
                                    <lem>traen como ortalizas</lem>
                                    <rdg wit="1790">traen hortalizas</rdg>
                                    <rdg wit="1805">traen hortalizas</rdg>
                                </app>, frutas, i pan: pero el peſcado, carnes de aves, i animales,
                                i qualquier otro baſtimẽto, que puede cauſar horror, tienen lugares
                                ſeñalados, fuera de la Ciudad, cerca del rio, donde ſe puedan labar
                                las immundicias.<anchor n="67" xml:id="note-5-9"/></s>
                        </seg><seg n="5.23" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-23-1" n="es 5.23">De aqui llevan las reſes muertas,
                                limpias primero por mano de ſus eſclavos, porque no conſienten, que
                                ſus Ciudadanos ſe ocupẽ en degollar, deſollar, ni cortar los
                                animales (que de uſar eſto juzgan ſe buelven fieros, crueles,
                                inumanos; i temen que el afeƈto de la piedad natural ſe ha de ir
                                perdiendo poco a poco) i prohiben que ninguna coſa inmunda, ſucia, i
                                aſqueroſa entre ẽ el lugar (cuya putrefacciõ corrompa el aire, i
                                aſsi inficionado cauſe enfermades).<anchor n="68" xml:id="note-5-10"
                                /></s>
                        </seg><seg n="5.24" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-24-1" n="es 5.24">Cada barrio tiene ciertas Aulas
                                publicas, apartadas unas de otras igual diſtancia, conocidas por ſus
                                nombres, en ellas moran los Sifograntos, a cada uno de los quales ſe
                                le feñalan treinta familias, <app>
                                    <lem>de condicion, que</lem>
                                    <rdg wit="1790">de modo que</rdg>
                                    <rdg wit="1805">de modo que</rdg>
                                </app> quedan acomodadas a cada banda quinze familias juntas a comer
                                en ellas.<anchor n="69" xml:id="note-5-11"/></s>
                        </seg><seg n="5.25" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-25-1" n="es 5.25">Los deſ<pb n="12r"/>penſeros deſtas
                                ſalas, ſe juntan a oras ſeñaladas en la plaça, para pedir proviſiõ,
                                conforme al numero de ſus familias.</s>
                        </seg><seg n="5.26" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-26-1" n="es 5.26">Pero primero ſe atiende al regalo de
                                los enfermos, los quales ſe curan en hoſpitales publicos, que ai
                                quatro en cada Ciudad, fabricados fuera della, tan capaces, que
                                parecẽ poblaciones pequeñas: lo uno, porq̃ ſi ai grã numero de
                                enfermos no eſten eſtrechos, i con incomodidad: lo otro, porq̃ ſi
                                uvieſſe algunos de mal contagioſo, i pegadizo, puedã eſtar apartados
                                de los otros.</s>
                        </seg><seg n="5.27" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-27-1" n="es 5.27">Eſtã eſtos hoſpitales tãbiẽ
                                diſpueftos, i tã llenos, i apercebidos de todas aquellas coſas q̃
                                miran a la ſalud: i ſervidos con tanta caridad, i cuidado, i tan
                                bien aſsiſtidos de medicos doƈtos, q̃ ſi bien no es fuerça, q̃ ſe
                                recojan alli todos los enfermos, con todo ninguno que adolece deja
                                de querer mas paſſar la enfermedad en eſte ſitio, q̃ en ſu
                                    caſa.<anchor n="70" xml:id="note-5-12"/></s>
                        </seg><seg n="5.28" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-28-1" n="es 5.28">Quãdo el deſpẽſero de los enfermos a
                                tomado las coſas neceſſarias, conforme el ordẽ, i receta de los
                                medicos; deſpues lo mejor, por iguales partes ſe reparte con atenciõ
                                al numero, i ſe deſtribuye en las ſalas; ſi ya no ſe tiene reſpeto a
                                lo q̃ pide el Principe, Prelados, i los Traniboros, i tan biẽ los
                                Embajadores eſtrãgeros (ſi es q̃ ai al gunos) q̃ ſiempre aſsiſtẽ
                                pocos; i a eſtos quãdo los ai, tan bien les tienen caſa ſeñalada, i
                                    adereçada.<anchor n="71" xml:id="note-5-13"/></s>
                        </seg><seg n="5.29" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-29-1" n="es 5.29">Aſsiſten a eſtas Aulas, o Tinelos, los
                                Sifograntos, i las familias, q̃ les tocan llamados al sõ de
                                trompetas a la ora del comer, i del cenar, ſi ya no es q̃ <pb
                                    n="12v"/>eſtan enfermos en ſus caſas, o en los hoſpitales, i a
                                ninguno ſe le prohibe deſpues llevar de la plaça refaccion a ſu
                                caſa; porque eſtã perſuadidos, que ninguno haze eſto, ſin
                                neceſsidad, <app>
                                    <lem>que aunque</lem>
                                    <rdg wit="1790">y aunque</rdg>
                                    <rdg wit="1805">y aunque</rdg>
                                </app> es licito a todos comer en ſus caſas, ninguno lo haze con
                                guſto, porque no lo tienen por decente, i lo reputan a inadvertẽcia,
                                encargarſe de cuidado eſcuſado, pudiendo comer en los Tinelos tan
                                eſplendida, i regaladamente, ſin afan de prevencion, mayormente
                                eſtando todas las coſas tan a la mano.</s>
                        </seg><seg n="5.30" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-30-1" n="es 5.30">En eſtas ſalas ſe encargan los
                                eſclavos de todos aquellos miniſterios, que ſe tienen por ſerviles,
                                i no decẽtes.</s>
                        </seg><seg n="5.31" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-31-1" n="es 5.31">En lo demas del adereçar, <app>
                                    <lem>i guiſar las viandas, vltimamente</lem>
                                    <rdg wit="1790">ó guisar las viandas y</rdg>
                                    <rdg wit="1805">ó guisar las viandas y</rdg>
                                </app> toda la diſpoſicion de las meſas, corre por cuenta de las
                                mugeres, paſſando turno por las familias.</s>
                        </seg><seg n="5.32" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-32-1" n="es 5.32">Ponenſe <app>
                                    <lem>meſas, tres, o mas,</lem>
                                    <rdg wit="1790">tres, ó más mesas</rdg>
                                    <rdg wit="1805">tres, ó más mesas</rdg>
                                </app> conforme el numero de los que ſe han de ſentar.</s>
                        </seg><seg n="5.33" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-33-1" n="es 5.33">Los varones ſe ſientan arrimados a la
                                pared, i las hembras en los bancos de afuera: <app>
                                    <lem>i por</lem>
                                    <rdg wit="1790">para que</rdg>
                                    <rdg wit="1805">para que</rdg>
                                </app> ſi les ſobreviene algun accidente (eſpecialmente a las
                                preñadas) puedan acudir a la neceſsidad,vi a las nutrizes, ſin
                                deſcomponer las meſas.</s>
                        </seg><seg n="5.34" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-34-1" n="es 5.34">Eſtas aſsiſten alli algo apartadas, en
                                pieça particular con los niños de pecho, i ſiempre tienen prevención
                                de lumbre, i agua clara, i aun cunas, donde recojen los niños, i al
                                fuego los deſenbuelven, i recrean.</s>
                        </seg><seg n="5.35" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-35-1" n="es 5.35">Toda madre cria ſu hijo, ſino lo
                                impide la muerte, o enfermedad, i quando eſto acontece, las mugeres
                                de los Sifograntos cõ <pb n="13r"/>brevedad buſcan amas, i las
                                hallan con facilidad, porque las que puedẽ hazer eſte oficio, a
                                ninguna coſa acuden con mas voluntad, i todas con alabãça executan
                                eſta obra de piedad, i el muchacho tiene en lugar de madre, a la que
                                le cria.</s>
                        </seg><seg n="5.36" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-36-1" n="es 5.36">Eſtan todos los niños ſentados juntos
                                en el quarto de las que les dan el pecho, eſto haſta aver cumplido
                                cinco años, los demas jobenes moçuelos, i los q̃ eſtan por caſar,
                                aſsi hembras, como varones ſirven a las meſas, i los que no tienen
                                edad ſuficiente, aſsiſten a las eſpaldas, i comen de lo que les dan,
                                los que eſtan ſentados; i eſte tiempo tienen ſeñalado para ſu
                                comida, i no otro.<anchor n="72" xml:id="note-5-14"/></s>
                        </seg><seg n="5.37" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-37-1" n="es 5.37">La meſa principal del cenaculo eſtà a
                                la cabecera, deſde la qual ſe vee toda la junta; en medio della eſta
                                ſentado el Sifogranto con ſu muger, luego le ſiguen dos de los mas
                                ancianos, i ſe van ſentando por todas las meſas de quatro en quatro:
                                i ſi en aquel contorno ai Templo, el Sacerdote, i ſu muger ſe
                                ſientan igualmente con los Sifograntos, i de entrambas partes ſe van
                                acomodando, los mas moços deſpues de los viejos; i con eſte
                                concierto ſe juntan todos los de una edad por toda la ſala, aunque
                                ſe mezclen con los de ſemejantes: i dizen que lo hazen aſsi, i eſtà
                                eſtablecido deſta ſuerte: porque la reverencia, i authoridad de los
                                mayores, reforme la licencia del hablar, meneos, i viſajes de los
                                menores; ſiendo aſsi, que no puedan dezir, o hazer coſa, que no la
                                ayan, o vean los ancianos <pb n="13v"/>deſde qualquiera parte.</s>
                        </seg><seg n="5.38" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-38-1" n="es 5.38">Sirven las meſas, i dã los manjares a
                                los mas ancianos, que ocupan lugar ſeñalado, llevandoles lo mexor
                                aderezado, i luego ſirven por igual a los demas.</s>
                        </seg><seg n="5.39" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-39-1" n="es 5.39">Daſeles a los ancianos de lo mas
                                regalado, i curioſo, <app>
                                    <lem>de que no podra aver</lem>
                                    <rdg wit="1790">y no habiendo</rdg>
                                    <rdg wit="1805">y no habiendo</rdg>
                                </app> baſtante para todos, mas ellos reparten dello a ſu voluntad,
                                con los que tienen mas cerca.</s>
                        </seg><seg n="5.40" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-40-1" n="es 5.40">Deſta ſuerte ſe les guarda el
                                competente decoro a los <app>
                                    <lem>ancianos</lem>
                                    <rdg wit="1790">mayores</rdg>
                                    <rdg wit="1805">mayores</rdg>
                                </app>, i gozan todos de las viandas.</s>
                        </seg><seg n="5.41" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-41-1" n="es 5.41">Leenles mientras dura el comer, i el
                                cenar alguna coſa moral, i con brevedad, porque no les cauſe
                                faſtidio.</s>
                        </seg><seg n="5.42" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-42-1" n="es 5.42">Deſpues de la lecciõ los ancianos
                                mueven platicas guſtoſas, i decentes; i no <app>
                                    <lem>con largos diſcurſos ocupan</lem>
                                    <rdg wit="1790">con largos discursos ocupan</rdg>
                                    <rdg wit="1805">con largos discursos ocupan</rdg>
                                </app> todo el tiempo, que ſe gaſta en la comida: antes a vezes oyen
                                de buena gana a los mãcebos; i aun de induſtria les ocaſionã, para
                                q̃ con la licẽcia de los manjares reconozcan el natural, i abilidad
                                de cada uno.</s>
                        </seg><seg n="5.43" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-43-1" n="es 5.43">Las comidas del medio dia ſon mas
                                breves, i las cenas de la noche mas largas; porq̃ aquellas el
                                travajo, i eſtas el ſueño, i el deſcanſo de la noche las abraça, i
                                digiere mejor; lo qual tienen ellos por mas conveniente para el
                                cocimiento natural del alimẽto.<anchor n="73" xml:id="note-5-15"
                                /></s>
                        </seg><seg n="5.44" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-44-1" n="es 5.44">Vſan de muſica en la cena, i por
                                poſtre frutas ſecas, recreanſe cõ buenos olores, gaſtando paſtillas,
                                i pebetes, i aplicãdo lo que puede ſer de agrado a los q̃ aſsiſten,
                                que deſtas coſas ſe dejan llevar el animo; porque eſtan perſuadidos
                                no es prohibido qualquiera genero de deleites, de <app>
                                    <lem>quiẽ</lem>
                                    <rdg wit="1790">que</rdg>
                                    <rdg wit="1805">que</rdg>
                                </app> no ſe ſiguẽ <pb n="14r"/>inconvenientes.<anchor n="74"
                                    xml:id="note-5-16"/></s>
                        </seg><seg n="5.45" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-45-1" n="es 5.45">Deſta manera pues ſe juntan en la
                                Ciudad.</s>
                        </seg><seg n="5.46" type="sentence">
                            <s xml:id="es-5-46-1" n="es 5.46">Los que acuden al campo, cada qual ſe
                                acomoda en ſu granja, con ſu familia, que a ninguno le falta lo
                                neceſſario, como aquellos de quiẽ ſe ſuſtentan las Ciudades.<anchor
                                    n="75" xml:id="note-5-17"/></s>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="modernization" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="5">
                    <pb n="10r"/>
                    <head type="chapter">Del Comercio. Capítulo V.</head>
                    <ab><seg n="5.1" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-1-1" n="em 5.1" corresp="#es-5-1-1">Parece puesto en
                                razón declarar de qué manera los ciudadanos comercien entre sí y
                                cómo traten sus correspondencias.</seg>
                        </seg><seg n="5.2" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-2-1" n="em 5.2" corresp="#es-5-2-1">Pues siendo así
                                que de familias se compone la ciudad y que los parentescos forman
                                las familias, siempre (en llegando a tomar estado las mujeres),
                                habiéndose casado, van a las casas de sus maridos, <pb n="10v"/>mas
                                los hijos que tienen varones y los nietos viven en su familia debajo
                                del gobierno y obediencia del más anciano de ella, y si a la edad no
                                le tiene enflaquecido el discurso, que en tal caso el inmediato en
                                la edad sucede en su lugar.</seg>
                        </seg><seg n="5.3" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-3-1" n="em 5.3" corresp="#es-5-3-1">Mas, porque no
                                falte población a la ciudad ni se aumente en demasía, tienen
                                ordenado que ninguna familia (de los cuales tiene seis mil cada
                                ciudad) pueda sustentar menos de diez mancebos ni más que
                                dieciséis.</seg>
                        </seg><seg n="5.4" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-4-1" n="em 5.4" corresp="#es-5-4-1">De los adultos no
                                hay número determinado.</seg>
                        </seg><seg n="5.5" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-5-1" n="em 5.5" corresp="#es-5-5-1">Guárdase este
                                medio pasando los que sobran de una familia a otra que le faltan,
                                con los cuales se llena.</seg>
                        </seg><seg n="5.6" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-6-1" n="em 5.6" corresp="#es-5-6-1">Si alguna vez se
                                multiplican más de lo determinado y justo, con los que sobran
                                reparan lo que hay despoblado en otras de sus ciudades.</seg>
                        </seg><seg n="5.7" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-7-1" n="em 5.7" corresp="#es-5-7-1">Si a caso en toda
                                la isla hubiere muchedumbre de gente, hacen padrón de ella y en la
                                tierra continente fundan colonias sujetas a sus mismas leyes,
                                convidando a los naturales de la tierra si les agrada vivir en su
                                compañía.</seg>
                        </seg><seg n="5.8" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-8-1" n="em 5.8" corresp="#es-5-8-1">Habiéndose juntado
                                con los que aceptan, fácilmente se conforman en las costumbres y
                                leyes con conveniencia, que mira al bien de ambos pueblos.</seg>
                        </seg><seg n="5.9" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-9-1" n="em 5.9" corresp="#es-5-9-1">De esta suerte
                                hacen con sus buenas ordenanzas que se fertilice la tierra que antes
                                era estéril y miserable.</seg>
                        </seg><seg n="5.10" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-10-1" n="em 5.10" corresp="#es-5-10-1">A los que no
                                conforman con sus institutos los echan de los términos que han
                                señalado para sí y a los que se resisten les hacen guerra,
                                teniéndola por justa.</seg>
                        </seg><seg n="5.11" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-11-1" n="em 5.11" corresp="#es-5-11-1">Cuando algún
                                pueblo prohíbe al otro el uso y <pb n="11r"/>posesión de lo que por
                                estar vacío y desocupado el terreno de que ningún otro pueblo se
                                aprovecha y por ley y orden del derecho natural, lo puede gozar y
                                allí vivir y apoderarse del dominio o uso de aquella tierra.</seg>
                        </seg><seg n="5.12" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-12-1" n="em 5.12" corresp="#es-5-12-1">Cuando sucede a
                                las ciudades de la isla algún caso desastrado de manera que
                                guardando sus estatutos no se pueda reparar (lo cual ha sucedido dos
                                veces en muchos siglos por calamidad y pestes), vuelven a sacar de
                                las colonias el número competente a su reparo, porque tienen por más
                                acertado conservar la casa propia que buscar la ajena.</seg>
                        </seg><seg n="5.13" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-13-1" n="em 5.13" corresp="#es-5-13-1">Mas volviendo a
                                la manera de vivir de estos (como he dicho), el más antiguo preside
                                a la familia.</seg>
                        </seg><seg n="5.14" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-14-1" n="em 5.14" corresp="#es-5-14-1">Las mujeres
                                sirven a sus maridos, los hijos a sus padres y generalmente los de
                                menor edad a los mayores.</seg>
                        </seg><seg n="5.15" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-15-1" n="em 5.15" corresp="#es-5-15-1">Cualquiera de
                                las ciudades se reparte en cuatro colaciones iguales.</seg>
                        </seg><seg n="5.16" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-16-1" n="em 5.16" corresp="#es-5-16-1">En medio de
                                cada una de estas parte hay una plaza donde se hallan todas las
                                cosas.</seg>
                        </seg><seg n="5.17" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-17-1" n="em 5.17" corresp="#es-5-17-1">Allí se traen a
                                casas determinadas lo que ha trabajado cada familia y cada especie
                                de grano se acomoda en diferentes alhoríes con distinción.</seg>
                        </seg><seg n="5.18" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-18-1" n="em 5.18" corresp="#es-5-18-1">De estas casas
                                diputadas cualquier padre de familia saca todo aquello de que tiene
                                necesidad para sí y para los suyos sin dinero ni otra
                                recompensa.</seg>
                        </seg><seg n="5.19" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-19-1" n="em 5.19" corresp="#es-5-19-1">¿Por qué se le
                                tiene de negar nada, habiendo allí abundancia de todas las cosas y
                                sin recelo de que nadie ha de pedir lo que no ha menester?</seg>
                        </seg><seg n="5.20" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-20-1" n="em 5.20" corresp="#es-5-20-1">¿A qué
                                propósito ha de pedir lo superfluo aquel <pb n="11v"/>que tiene por
                                cierto que no le ha de faltar nada de lo necesario?</seg>
                        </seg><seg n="5.21" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-21-1" n="em 5.21" corresp="#es-5-21-1">Siendo
                                manifiesto que donde no hay temor de que falten cosas necesarias y
                                cesa la ambición del querer aumentar demasiadas riquezas (cosas que
                                hacen los hombres codiciosos y atrevidos) y, como esto no sucede a
                                los utopianos, viven con quietud.</seg>
                        </seg><seg n="5.22" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-22-1" n="em 5.22" corresp="#es-5-22-1">Junto a las
                                plazas (de que hice mención) hay otras que dicen de bastimentos, a
                                las cuales se traen como hortalizas, frutas y pan, pero el pescado,
                                carnes de aves y animales y cualquier otro bastimento que puede
                                causar horror tienen lugares señalados fuera de la ciudad, cerca del
                                río, donde se puedan lavar las inmundicias.</seg>
                        </seg><seg n="5.23" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-23-1" n="em 5.23" corresp="#es-5-23-1">De aquí llevan
                                las reses muertas limpias primero por mano de sus esclavos porque no
                                consienten que sus ciudadanos se ocupen en degollar, desollar, ni
                                cortar los animales (que, de usar esto, juzgan se vuelven fieros,
                                crueles, inhumanos, y temen que el afecto de la piedad natural se ha
                                de ir perdiendo poco a poco) y prohíben que ninguna cosa inmunda,
                                sucia y asquerosa entre en el lugar (cuya putrefacción corrompa el
                                aire y así inficionado cause enfermedades).</seg>
                        </seg><seg n="5.24" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-5-24-1" n="em 5.24" corresp="#es-5-24-1">Cada barrio
                                tiene ciertas aulas públicas apartadas unas de otras igual
                                distancia, conocidas por sus nombres.</seg>
                            <seg xml:id="em-5-24-2" n="em 5.25" corresp="#es-5-24-1">En ellas moran
                                los sifograntos, a cada uno de los cuales se le señalan treinta
                                familias de condición, que quedan acomodadas a cada banda quince
                                familias juntas a comer en ellas.</seg>
                        </seg><seg n="5.25" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-25-1" n="em 5.26" corresp="#es-5-25-1">Los des<pb
                                    n="12r"/>penseros de estas salas se juntan a horas señaladas en
                                la plaza para pedir provisión conforme al número de sus
                                familias.</seg>
                        </seg><seg n="5.26" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-26-1" n="em 5.27" corresp="#es-5-26-1">Pero primero se
                                atiende al regalo de los enfermos, los cuales se curan en hospitales
                                públicos, que hay cuatro en cada ciudad, fabricados fuera de ella,
                                tan capaces que parecen poblaciones pequeñas: lo uno, porque si hay
                                gran número de enfermos no estén estrechos y con incomodidad; lo
                                otro, porque, si hubiese algunos de mal contagioso y pegadizo,
                                puedan estar apartados de los otros.</seg>
                        </seg><seg n="5.27" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-27-1" n="em 5.28" corresp="#es-5-27-1">Están estos
                                hospitales tan bien dispuestos y tan llenos y apercibidos de todas
                                aquellas cosas que miran a la salud y servidos con tanta caridad y
                                cuidado, y tan bien asistidos de médicos doctos que, si bien no es
                                fuerza que se recojan allí todos los enfermos, con todo ninguno que
                                adolece deja de querer más pasar la enfermedad en este sitio que en
                                su casa.</seg>
                        </seg><seg n="5.28" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-5-28-1" n="em 5.29" corresp="#es-5-28-1">Cuando el
                                despensero de los enfermos ha tomado las cosas necesarias conforme
                                el orden y receta de los médicos, después lo mejor, por iguales
                                partes, se reparte con atención al número y se distribuye en las
                                salas.</seg>
                            <seg xml:id="em-5-28-2" n="em 5.30" corresp="#es-5-28-1">Si ya no se
                                tiene respeto a lo que pide el príncipe, prelados y los traniboros,
                                y también los embajadores extranjeros (si es que hay algunos), que
                                siempre asisten pocos, y a estos, cuando los hay, también les tienen
                                casa señalada y aderezada.</seg>
                        </seg><seg n="5.29" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-29-1" n="em 5.31" corresp="#es-5-29-1">Asisten a estas
                                aulas o tinelos los sifograntes y las familias, que les tocan
                                llamados al son de trompetas a la hora de comer y del cenar si ya no
                                es que <pb n="12v"/>están enfermos en sus casas o en los hospitales,
                                y a ninguno se le prohíbe después llevar de la plaza refacción a su
                                casa, porque están persuadidos que ninguno hace esto sin necesidad
                                que, aunque es lícito a todos comer en sus casas, ninguno lo hace
                                con gusto porque no lo tienen por decente y lo reputan a
                                inadvertencia encargarse de cuidado escusado pudiendo comer en los
                                tinelos tan espléndida y regaladamente, sin afán de prevención,
                                mayormente estando todas las cosas tan a mano.</seg>
                        </seg><seg n="5.30" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-30-1" n="em 5.32" corresp="#es-5-30-1">En estas salas
                                se encargan los esclavos de todos aquellos ministerios que se tienen
                                por serviles y no decentes.</seg>
                        </seg><seg n="5.31" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-31-1" n="em 5.33" corresp="#es-5-31-1">En lo demás del
                                aderezar y guisar las viandas, últimamente toda la disposición de
                                las mesas corre por cuenta de las mujeres pasando turno por las
                                familias.</seg>
                        </seg><seg n="5.32" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-32-1" n="em 5.34" corresp="#es-5-32-1">Pónense mesas,
                                tres o más, conforme el número de los que han de sentar.</seg>
                        </seg><seg n="5.33" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-33-1" n="em 5.35" corresp="#es-5-33-1">Los varones se
                                sientan arrimados a la pared y las hembras en los bancos de afuera
                                y, por si les sobreviene algún accidente (especialmente a las
                                preñadas), puedan acudir a la necesidad y a las nutrices sin
                                descomponer las mesas.</seg>
                        </seg><seg n="5.34" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-34-1" n="em 5.36" corresp="#es-5-34-1">Estas asisten
                                allí algo apartadas en pieza particular con los niños de pecho y
                                siempre tienen prevención de lumbre y agua clara y aun cunas, donde
                                recogen los niños y al fuego los desenvuelven y recrean.</seg>
                        </seg><seg n="5.35" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-35-1" n="em 5.37" corresp="#es-5-35-1">Toda madre cría
                                su hijo si no lo impide la muerte o enfermedad y, cuando esto
                                acontece, las mujeres de los sifograntos con <pb n="13r"/>brevedad
                                buscan amas y las hallan con facilidad porque las que pueden hacer
                                este oficio a ninguna cosa acuden con más voluntad, y todas, con
                                alabanza, ejecutan esta obra de piedad y el muchacho tiene en lugar
                                de madre a la que le cría.</seg>
                        </seg><seg n="5.36" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-5-36-1" n="em 5.38" corresp="#es-5-36-1">Están todos los
                                niños sentados juntos en el cuarto de las que les dan el pecho, esto
                                hasta haber cumplido cinco años.</seg>
                            <seg xml:id="em-5-36-2" n="em 5.39" corresp="#es-5-36-1">Los demás
                                jóvenes mozuelos y los que están por casar, así hembras como
                                varones, sirven a las mesas y los que no tienen edad suficiente
                                asisten a las espaldas y comen de lo que les dan los que están
                                sentados, y este tiempo tienen señalado para su comida y no
                                otro.</seg>
                        </seg><seg n="5.37" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-5-37-1" n="em 5.40" corresp="#es-5-37-1">La mesa
                                principal del cenáculo está a la cabecera, desde la cual se ve toda
                                la junta.</seg>
                            <seg xml:id="em-5-37-2" n="em 5.41" corresp="#es-5-37-1">En medio de
                                ella está sentado el sifogranto con su mujer, luego le siguen dos de
                                los más ancianos y se van sentando por todas las mesas de cuatro en
                                cuatro.</seg><seg xml:id="em-5-37-3" n="em 5.42"
                                corresp="#es-5-37-1">Y, si en aquel contorno hay templo, el
                                sacerdote y su mujer se sientan igualmente con los sifograntos, y de
                                entrambas partes se van acomodando los más mozos, después de los
                                viejos.</seg><seg xml:id="em-5-37-4" n="em 5.43"
                                corresp="#es-5-37-1">Y con este concierto se juntan todos los de una
                                edad por toda la sala, aunque se mezclen con los de
                                semejantes.</seg>
                            <seg xml:id="em-5-37-5" n="em 5.44" corresp="#es-5-37-1">Y dicen que lo
                                hacen así y está establecido de esta suerte porque la reverencia y
                                autoridad de los mayores reforme la licencia del hablar, meneos y
                                visajes de los menores, siendo así que no puedan decir o hacer cosa
                                que no la hayan o vean los ancianos <pb n="13v"/>desde cualquier
                                parte.</seg>
                        </seg><seg n="5.38" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-38-1" n="em 5.45" corresp="#es-5-38-1">Sirven las
                                mesas y dan los manjares a los más ancianos, que ocupan lugar
                                señalado, llevándoles lo mejor aderezado, y luego sirven por igual a
                                los demás.</seg>
                        </seg><seg n="5.39" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-39-1" n="em 5.46" corresp="#es-5-39-1">Dáseles a los
                                ancianos lo más regalado y curioso de que no podrá haber bastante
                                para todos, mas ellos reparten de ello a su voluntad con los que
                                tienen más cerca.</seg>
                        </seg><seg n="5.40" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-40-1" n="em 5.47" corresp="#es-5-40-1">De esta suerte
                                se les guarda el competente decoro a los ancianos y gozan todos los
                                de las viandas.</seg>
                        </seg><seg n="5.41" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-41-1" n="em 5.48" corresp="#es-5-41-1">Leenles
                                mientras dura el comer y el cenar alguna cosa moral y con brevedad,
                                porque no les cause fastidio.</seg>
                        </seg><seg n="5.42" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-5-42-1" n="em 5.49" corresp="#es-5-42-1">Después de la
                                lección, los ancianos mueven pláticas gustosas y decentes y no con
                                largos discursos ocupan todo el tiempo que se gasta en comida.</seg>
                            <seg xml:id="em-5-42-2" n="em 5.50" corresp="#es-5-42-1">Antes a veces
                                oyen de buena gana a los mancebos; y aun de industria les ocasionan
                                para que con la licencia de los manjares reconozcan el natural y
                                habilidad de cada uno.</seg>
                        </seg><seg n="5.43" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-43-1" n="em 5.51" corresp="#es-5-43-1">Las comidas del
                                mediodía son más breves y las cenas de la noche más largas, porque
                                aquellas el trabajo y estas el sueño y el descanso de la noche las
                                abraza y digiere mejor, lo cual tienen ellos por más conveniente
                                para el cocimiento natural del alimento.</seg>
                        </seg><seg n="5.44" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-5-44-1" n="em 5.52" corresp="#es-5-44-1">Usan de música
                                en la cena y por postre, frutas secas.</seg>
                            <seg xml:id="em-5-44-2" n="em 5.53" corresp="#es-5-44-1">Recréanse con
                                buenos olores, gastando pastillas y pebetes y aplicando lo que puede
                                ser de agrado a los que asisten que de estas cosas se dejan llevar
                                el ánimo, porque están persuadidos no es prohibido cualquier género
                                de deleites de quien no se siguen <pb n="14r"/>inconvenientes.</seg>
                        </seg><seg n="5.45" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-45-1" n="em 5.54" corresp="#es-5-45-1">De esta manera
                                pues se juntan en la ciudad.</seg>
                        </seg><seg n="5.46" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-5-46-1" n="em 5.55" corresp="#es-5-46-1">Los que acuden
                                al campo cada cual se acomoda en su granja con su familia, que a
                                ninguno le falta lo necesario como aquellos de quien se sustentan
                                las ciudades.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="original" xml:lang="la">
                <div type="chapter" n="5">
                    <head type="chapter">Of their lyuing and mutuall conuersation together.</head>
                    <ab><seg n="5.1" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-1-1" n="la 5.1" corresp="#es-5-1-1">SEd iam quo pacto
                                sese mutuo ciues utantur, quae populi inter se commercia, quaeque
                                sit distribuendarum rerum forma, uidetur explicandum.</seg>
                        </seg><seg n="5.2" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-2-1" n="la 5.2" corresp="#es-5-2-1">Quum igitur ex
                                familiis constet ciuitas, familias ut plurimum cognationes
                                efficiunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-2-2" n="la 5.3" corresp="#es-5-2-1">Nam foeminae (ubi
                                maturuerint) collocatae maritis in ipsorum domicilia
                                concedunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-2-3" n="la 5.4" corresp="#es-5-2-1">at masculi filii
                                ac deinceps nepotes in familia permanent, et parentum antiquissimo
                                parent, nisi prae senecta mente parum ualuerit: tunc enim aetate
                                proximus ei sufficitur.</seg>
                        </seg><seg n="5.3" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-3-1" n="la 5.5" corresp="#es-5-3-1">Verum ne ciuitas
                                aut fieri infrequentior, aut ultra modum possit increscere, cauetur
                                ne ulla familia, quarum millia sex quaeque ciuitas, excepto
                                conuentu, complectitur, pauciores quam decem, pluresue quam sexdecim
                                puberes habeat.</seg>
                        </seg><seg n="5.4" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-4-1" n="la 5.6" corresp="#es-5-4-1">Impu­berum enim
                                nullus praefiniri numerus potest.</seg>
                        </seg><seg n="5.5" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-5-1" n="la 5.7" corresp="#es-5-5-1">Hie modus facile
                                seruatur, transcriptis hiis in rariores familias, qui in plenioribus
                                excrescunt.</seg>
                        </seg><seg n="5.6" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-6-1" n="la 5.8" corresp="#es-5-6-1">At si quando in
                                totum plus iusto abundauerit, aliarum urbium suarum infrequentiam
                                sarciunt.</seg>
                        </seg><seg n="5.7" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-7-1" n="la 5.9" corresp="#es-5-7-1">Quod si forte per
                                totam insulam plus aequo moles intumuerit, tum ex qualibet urbe
                                descriptis ciuibus in continente proximo, ubicunque indigenis agri
                                multum superest et cultu uacat, coloniam suis ipsorum legibus
                                propagant, ascitis una terrae indigenis, si conuiuere secum
                                uelint.</seg>
                        </seg><seg n="5.8" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-8-1" n="la 5.10" corresp="#es-5-8-1">Cum uolenti­bus
                                coniuncti in idem uitae institutum eosdemque mores facile
                                coales­cunt; idque utriusque populi bono.</seg>
                        </seg><seg n="5.9" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-9-1" n="la 5.11" corresp="#es-5-9-1">efficiunt enim
                                suis institutis ut ea terra utrisque abunda sit, quae alteris aut
                                parca ac maligna uide­batur.</seg>
                        </seg><seg n="5.10" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-10-1" n="la 5.12" corresp="#es-5-10-1">Renuentes
                                ipsorum legibus uiuere propellunt his finibus quos sibi ipsi
                                describunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-10-2" n="la 5.13" corresp="#es-5-10-1">Aduersus
                                repugnantes bello confligunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-10-3" n="la 5.14" type="partial" part="I"
                                next="#la-5-11-1" corresp="#es-5-10-1"> nam eam iustissimam belli
                                causam ducunt,</seg>
                        </seg><seg n="5.11" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-11-1" n="la 5.14" type="partial" part="F"
                                prev="#la-5-10-3" corresp="#es-5-11-1">quum populus quispiam eius
                                soli, quo ipse non utitur, sed uelut inane ac uacuum possidet, aliis
                                tamen qui ex naturae praescripto inde nutriri debeant, usum ac
                                pos­sessionem interdicat.</seg>
                        </seg><seg n="5.12" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-12-1" n="la 5.15" corresp="#es-5-12-1">Si quando ullas
                                ex suis urbibus aliquis casus eousque imminuerit, ut ex aliis
                                insulae partibus, seruato suo cuiusque urbis modo, resarciri non
                                possint (quod bis dumtaxat ab omni aeuo, pestis grassante saeuitia,
                                fertur contigisse), remigrantibus e colonia ciuibus replentur.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-12-2" n="la 5.16" corresp="#es-5-12-1">Perire enim
                                colonias potius patiuntur quam ullam ex insularis urbibus imminui.
                                Sed ad conuictum ciuium reuertor.</seg>
                        </seg><seg n="5.13" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-13-1" n="la 5.17" corresp="#es-5-13-1">Sed ad
                                conuictum ciuium reuertor.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-13-2" n="la 5.18" corresp="#es-5-13-1">Antiquissimus
                                (ut dixi) praeest familiae.</seg>
                        </seg><seg n="5.14" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-14-1" n="la 5.19" corresp="#es-5-14-1">Ministri sunt
                                uxores maritis, et liberi parentibus, atque in summa minores natu
                                maioribus.</seg>
                        </seg><seg n="5.15" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-15-1" n="la 5.20" corresp="#es-5-15-1">Ciuitas omnis
                                in quatuor aequales partes diuiditur.</seg>
                        </seg><seg n="5.16" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-16-1" n="la 5.21" corresp="#es-5-16-1">In medio
                                cuiusque partis forum est omnium rerum.</seg>
                        </seg><seg n="5.17" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-17-1" n="la 5.22" corresp="#es-5-17-1">Eo in certas
                                domos opera cuiusque familiae conuehuntur, atque in horrea singulae
                                seorsum species distributae sunt.</seg>
                        </seg><seg n="5.18" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-18-1" n="la 5.23" corresp="#es-5-18-1">Ab hiis
                                quilibet pater­familias, quibus ipse suique opus habent, petit, ac
                                sine pecunia, sine omni prorsus hostimento, quicquid petierit,
                                aufert.</seg>
                        </seg><seg n="5.19" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-19-1" n="la 5.24" corresp="#es-5-19-1">Quare enim
                                negetur quicquam?</seg>
                            <seg xml:id="la-5-19-2" n="la 5.25" corresp="#es-5-19-1">quum et omnium
                                rerum abunde satis sit, nec timor ullus subsit, ne quisquam plus
                                quam sit opus flagitare uelit?</seg>
                        </seg><seg n="5.20" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-20-1" n="la 5.26" corresp="#es-5-20-1">Nam cur
                                superuacua petiturus putetur is, qui certum habeat nihil sibi unquam
                                defuturum?</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.21" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-21-1" n="la 5.27" corresp="#es-5-21-1">Nempe auidum ac
                                rapacem aut timor carendi facit, in omni animantum genere, aut in
                                homine sola reddit superbia, quae gloriae sibi ducit superflua rerum
                                ostentatione caeteros antecellere; quod uitii genus in Vtopiensium
                                institutis nullum omnino locum habet.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.22" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-22-1" n="la 5.28" corresp="#es-5-22-1">Adiuncta sunt
                                foris (quae commemoraui) fora cibaria, in quae non olera modo,
                                arborumque fructus et panes comportantur, sed pisces praeterea,
                                quadrupedumque et auium quicquid esculentum est, extra urbem locis
                                appositis, ubi fluento tabum ac sordes eluantur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.23" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-23-1" n="la 5.29" corresp="#es-5-23-1">Hinc deportant
                                pecudes occisas depuratasque manibus famulorum; nam neque suos ciues
                                patiuntur assuescere laniatu animalium, cuius usu clementiam,
                                humanissimum naturae nostrae affectum, paulatim deperire putant;
                                neque sordidum quicquam atque immundum, cuius putredine corruptus
                                aer morbum posset inuehere, perferri in urbem sinunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.24" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-24-1" n="la 5.30" corresp="#es-5-24-1">Habet praeterea
                                quilibet uicus aulas quasdam capaces, aequali ab sese inuicem
                                interuallo distantes, nomine quanque suo cognitas.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-24-2" n="la 5.31" corresp="#es-5-24-1">Has colunt
                                Syphogranti; quarum unicuique triginta familiae, uide­licet ab
                                utroque latere quindecim, sunt adscriptae, cibum ibi
                                sump­turae.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.25" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-25-1" n="la 5.32" corresp="#es-5-25-1">Obsonatores
                                cuiusque aulae certa bora conueniunt in forum, ac relato suorum
                                numero cibum petunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.26" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-26-1" n="la 5.33" corresp="#es-5-26-1">Sed prima ratio
                                aegrotorum habetur; qui in publicis hospitiis curantur.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-26-2" n="la 5.34" corresp="#es-5-26-1">Nam quatuor
                                habent in ambitu ciuitatis hospitia, paulo extra muros, tam capacia
                                ut totidem oppidulis aequari possint, tum ut neque aegrotorum
                                numerus quamlibet magnus auguste collocaretur, et per hoc incommode,
                                tum quo hii qui tali morbo tenerentur, cuius contagio solet ab alio
                                ad alium serpere, longius ab aliorum coetu semoueri possint.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.27" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-27-1" n="la 5.35" corresp="#es-5-27-1">Haec hospitia
                                ita sunt instructa, atque omnibus rebus quae ad salutem conferant
                                referta, tum tam tenera ac sedula cura adhibetur, tam assidua
                                medicorum peritissimorum praesentia, ut quum illuc nemo mittatur
                                inuitus, nemo tamen fere in tota urbe sit, qui aduersa ualetudine
                                laborans non ibi decumbere quam domi suae praeferat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.28" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-28-1" n="la 5.36" corresp="#es-5-28-1">Quum aegrotorum
                                obsonator cibos ex medicorum praescripto receperit, deinceps optima
                                quaeque inter aulas aequabiliter pro suo cuiusque numero
                                distribuuntur, nisi quod principis, pontificis, et Tranibororum
                                respectus habetur, ac legatorum etiam, et exterorum omnium (si qui
                                sunt, qui pauci ac raro sunt): sed hiis quoque, cum adsunt,
                                domicilia certa atque instructa parantur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.29" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-29-1" n="la 5.37" corresp="#es-5-29-1">Ad has aulas
                                prandii coenaeque statis boris tota syphograntia conuenit, aeneae
                                tubae clangore commonefacta, nisi qui aut in hospitiis aut domi
                                decumbunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-29-2" n="la 5.38" corresp="#es-5-29-1">quanquam nemo
                                prohibetur, postquam aulis est satisfactum, e foro domum cibum
                                petere.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-29-3" n="la 5.39" corresp="#es-5-29-1">Sciunt enim
                                neminem id temere facere.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-29-4" n="la 5.40" corresp="#es-5-29-1">nam etsi domi
                                prandere nulli uetitum sit, nemo tamen hoc libenter facit, cum neque
                                honestum habeatur, et stultum sit deterioris parandi prandii sumere
                                laborem, cum lautum atque opiparum praesto apud aulam tam propinquam
                                sit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.30" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-30-1" n="la 5.41" corresp="#es-5-30-1">In hac aula
                                mini­steria omnia, in quibus paulo plus sordis aut laboris est,
                                obeunt serui.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.31" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-31-1" n="la 5.42" corresp="#es-5-31-1">Caeterum
                                coquendi parandique cibi officium, et totius denique instruendi
                                conuiuii solae mulieres exercent, cuiusque uidelicet familiae per
                                uices.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.32" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-32-1" n="la 5.43" corresp="#es-5-32-1">Tribus
                                pluribusue mensis pro numero conuiuarum discumbitur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.33" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-33-1" n="la 5.44" corresp="#es-5-33-1">Viri ad
                                parietem, foeminae exterius collocantur; ut si quid his subiti
                                oboriatur mali, quod uterum gerentibus interdum solet accidere,
                                imperturbatis ordinibus exurgant, atque inde ad nutrices
                                abeant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.34" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-34-1" n="la 5.45" corresp="#es-5-34-1">Sedent illae
                                quidem seorsum cum lactentibus in coenaculo quodam ad id destinato,
                                nunquam sine foco atque aqua munda, nec absque cunis interim, ut et
                                reclinare liceat infantulos, et ad ignem cum uelint exemptos fasciis
                                liberare ac ludo reficere.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.35" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-35-1" n="la 5.46" corresp="#es-5-35-1">suae quaeque
                                soboli nutrix est, nisi aut mors aut morbus impediat.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-35-2" n="la 5.47" corresp="#es-5-35-1">id cum accidit,
                                uxores Syphograntorum propere nutricem quaerunt, nec id difficile
                                est.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-35-3" n="la 5.48" corresp="#es-5-35-1">Nam quae id
                                praestare possunt, nulli officio sese offerunt libentius, quoniam et
                                omnes earn misericordiam laude prosequuntur, et qui educator
                                nutricem parentis agnoscit loco.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.36" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-36-1" n="la 5.49" corresp="#es-5-36-1">In antro
                                nutricum considunt a pueri omnes, qui primum lustrum non
                                expleuere.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-36-2" n="la 5.50" corresp="#es-5-36-1">caeteri
                                impuberes, quo in numero ducunt quicunque sexus alterius utrius
                                intra nubiles annos sunt, aut ministrant discumbentibus, aut qui per
                                aetatem nondum ualent, abstant tamen, atque id summo cum
                                silentio.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-36-3" n="la 5.51" corresp="#es-5-36-1">utrique quod a
                                sedentibus porrigitur, eo uescuntur, nec aliud discretum prandendi
                                tempus habent.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.37" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-37-1" n="la 5.52" corresp="#es-5-37-1">In medio primae
                                mensae, qui summus locus est, et cui (nam ea mensa suprema in parte
                                coenaculi transuersa est) totus conuentus conspicitur, Syphograntus
                                cum uxore considet.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-37-2" n="la 5.53" corresp="#es-5-37-1">His adiunguntur
                                duo ex natu maximis.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-37-3" n="la 5.54" corresp="#es-5-37-1">Sedent enim per
                                omnes mensas quaterni.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-37-4" n="la 5.55" corresp="#es-5-37-1">At si templum
                                in ea Syphograntia situm est, sacerdos eiusque uxor cum Syphogranto
                                sedent ut praesideant.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-37-5" n="la 5.56" corresp="#es-5-37-1">Ab utraque
                                parte collocantur iuniores; post senes rursus; atque hoc pacto per
                                totam domum: et aequales inter se iunguntur, et dissimilibus tamen
                                immiscentur; quod ideo ferunt institutum, ut senum grauitas ac
                                reuerentia (quum nihil ita in mensa fieri diciue potest, ut eos ab
                                omni parte uicinos effugiat) iuniores ab improba uerborum gestuumque
                                licentia cohibeat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.38" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-38-1" n="la 5.57" corresp="#es-5-38-1">Ciborum fercula
                                non a primo loco deinceps apponuntur, sed senioribus primum omnibus
                                (quorum insignes loci sunt) optimus quisque cibus infertur; deinde
                                reliquis aequaliter ministratur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.39" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-39-1" n="la 5.58" corresp="#es-5-39-1">At senes
                                lautitias suas (quarum non tanta erat copia ut posset totam per
                                domum affatim distribui) pro suo arbitratu circumsedentibus
                                impartiuntur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.40" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-40-1" n="la 5.59" corresp="#es-5-40-1">Sic et
                                maioribus natu suus seruatur bonos, et commodi tantundem tamen ad
                                omneis peruenit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.41" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-41-1" n="la 5.60" corresp="#es-5-41-1">Omne prandium
                                coenamque ab aliqua lectione auspicantur, quae ad mores faciat; sed
                                breui tamen, ne fastidio sit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.42" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-42-1" n="la 5.61" corresp="#es-5-42-1">Ab hac seniores
                                honestos sermones, sed neque tristes ac infacetos, ingerunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-42-2" n="la 5.62" corresp="#es-5-42-1">At nec longis
                                logis totum occupant prandium.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-42-3" n="la 5.63" corresp="#es-5-42-1">quin audiunt
                                libenter iuuenes quoque; atque adeo de industria prouocant, quo et
                                indolis cuiusque et ingenii per conuiuii libertatem prodentis sese
                                capiant experimentum.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.43" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-43-1" n="la 5.64" corresp="#es-5-43-1">Prandia
                                breuiuscula sunt, coenae largiores; die medici quod labor illa, has
                                somnus et nocturna quies excipit; quam illi ad salubrem concoctionem
                                magis efficacem putant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.44" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-44-1" n="la 5.65" corresp="#es-5-44-1">Nulla coena
                                sine musica transigitur, nec ullis caret secunda mensa
                                bellariis.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-44-2" n="la 5.66" corresp="#es-5-44-1">odores
                                incendunt et unguenta spargunt, nihilque non faciunt quod exhilarare
                                conuiuas possit.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-44-3" n="la 5.67" corresp="#es-5-44-1">sunt enim bane
                                in partem aliquanto procliuiores, ut nullum uoluptatis genus (ex quo
                                nihil sequatur incommodi) censeant interdictum.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.45" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-45-1" n="la 5.68" type="partial" part="I"
                                next="#la-5-46-1" corresp="#es-5-45-1">Hoc pacto igitur in urbe
                                conuiuunt; </seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.46" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="la-5-46-1" n="la 5.68" type="partial" part="F"
                                prev="#la-5-45-1" corresp="#es-5-46-1">at ruri, qui longius ab sese
                                dissiti sunt, omnes domi quisque suae comedunt.</seg>
                            <seg xml:id="la-5-46-2" n="la 5.69" corresp="#es-5-46-1">nulli enim
                                familiae quicquam ad uictum deest, quippe a quibus id totum uenit
                                quo uescantur urbici.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="en">
                <div type="chapter" n="5">
                    <head type="chapter">DE COMMERCIIS MVTVIS.</head>
                    <ab><seg n="5.1" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-1-1" n="en 5.1" corresp="#es-5-1-1">BUt now will I
                                declare how the citizens vse themselfes one towardes another; what
                                familiar occupieng and enterteynement there is emong the people; and
                                what fasion they vse in distributinge euery thynge.</seg>
                        </seg><seg n="5.2" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-2-1" n="en 5.2" corresp="#es-5-2-1">First, the city
                                consisteth of families: the families most commonlie be made of
                                kinredes.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-2-2" n="en 5.3" corresp="#es-5-2-1">For the women,
                                when they be maryed at a lawfull age, they goo into their husbandes
                                houses.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-2-3" n="en 5.4" corresp="#es-5-2-1">But the male
                                chyldren, with al the hole male ofspring, continewe still in their
                                owne familie, and be gouerned of the eldest and auncientest father,
                                onles he dote for age; for then the next to hym in age is put in his
                                rowme.</seg>
                        </seg><seg n="5.3" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-3-1" n="en 5.5" type="partial" part="I" next="#5-4-1"
                                corresp="#en-5-3-1">But to thintent the prescript numbre of the
                                citezens shoulde nether decrease, nor aboue measure increase, it is
                                ordeined that no famylie, whiche in euerye citie be vi thousand in
                                the hole, besydes them of the contrey, shall at ones haue fewer
                                chyldren of the age of xiiii yeares or there aboute then x, or mo
                                then xvi; </seg>
                        </seg><seg n="5.4" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-4-1" n="en 5.5" type="partial" part="F" prev="#5-3-1"
                                corresp="#es-5-4-1">for of chyldren vnder thys age no numbre can be
                                appointed.</seg>
                        </seg><seg n="5.5" type="null" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-5-1" n="en 5.6" corresp="#es-5-5-1">This measure or
                                numbre is easely obserued and kept, by puttinge them that in fuller
                                families be aboue the numbre into families of smaller
                                increase.</seg>
                        </seg><seg n="5.6" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-6-1" n="en 5.7" corresp="#es-5-6-1">But if chaunce be
                                that in the hole citie the stoore encrease aboue the iust numbre,
                                therewith they fyll vp the lacke of other cityes.</seg>
                        </seg><seg n="5.7" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-7-1" n="en 5.8" corresp="#es-5-7-1">But if so be that
                                the multitude throughout the hole Ilande passe and excede the dew
                                numbre, then they chewse out of euery citie certeyn cytezens, and
                                buylde vp a towne vnder their owne lawes in the nexte lande where
                                the inhabitauntes haue muche waste and vnoccupied grounde,
                                receauinge also of the inhabitauntes to them, if they wil ioyne and
                                dwel with them.</seg>
                        </seg><seg n="5.8" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-8-1" n="en 5.9" corresp="#es-5-8-1">They, thus ioyning
                                and dwelling together, do easelye agre in one fassion of liuing, and
                                that to the great wealth of both the peoples.</seg>
                        </seg><seg n="5.9" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-9-1" n="en 5.10" corresp="#es-5-9-1">For they so
                                brynge the matter about by their lawes, that the grounde which
                                before was nether good nor profitable for the one nor for the other,
                                is nowe sufficiente and frutefull enough for them both.</seg>
                        </seg><seg n="5.10" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-10-1" n="en 5.11" corresp="#es-5-10-1">But if the
                                inhabitauntes of that lande wyll not dwell with them, to be ordered
                                by their lawes, then they dryue them out of those boundes, which
                                they haue limited and apointed out for themselues.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-10-2" n="en 5.12" corresp="#es-5-10-1">And if they
                                resiste and rebell, then they make warre agaynst them.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-10-3" n="en 5.13" type="partial" part="I"
                                next="#en-5-11-1" corresp="#es-5-10-1">For they counte this the
                                moste iust cause of warre,</seg>
                        </seg><seg n="5.11" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-11-1" n="en 5.13" type="partial" part="F"
                                prev="#en-5-10-3" corresp="#es-5-11-1">when any people holdeth a
                                piece of grounde voyde and vacaunt to no good nor profitable vse,
                                kepyng other from the vse and possession of it, whiche
                                notwithstandyng by the lawe of nature ought thereof to be nowryshed
                                and relieued.</seg>
                        </seg><seg n="5.12" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-12-1" n="en 5.14" corresp="#es-5-12-1">If any chaunce
                                do so muche dimynishe the numbre of anye of their cyties, that it
                                cannot be fylled vp agayne wythout the diminishynge of the iust
                                numbre of the other cyties (whiche they say chaunced but twyse syns
                                the begynnynge of the lande, through a greate pestilente plage),
                                then they make vp the numbre with cytezens fetched out of their owne
                                forreyne townes; for they hadde rather suffer theyr forreyn townes
                                to decaye and peryshe, then annye cytie of their owne Ilande to be
                                dimynyshed.</seg>
                        </seg><seg n="5.13" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-13-1" n="en 5.15" corresp="#es-5-13-1">But nowe agayne
                                to the conuersation of the cytezens amonge themselfes.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-13-2" n="en 5.16" corresp="#es-5-13-1">The eldeste (as
                                I sayde) rueleth the familie.</seg>
                        </seg><seg n="5.14" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-14-1" n="en 5.17" corresp="#es-5-14-1">The wyfes bee
                                ministers to theyr husbandes, the chyldren to theyr parentes, and,
                                to bee shorte, the yonger to theyr elders.</seg>
                        </seg><seg n="5.15" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-15-1" n="en 5.18" corresp="#es-5-15-1">Euerye cytie is
                                diuided into foure equall partes.</seg>
                        </seg><seg n="5.16" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-16-1" n="en 5.19" corresp="#es-5-16-1">In the myddes
                                of euery quarter there is a market place of all maner of
                                thynges.</seg>
                        </seg><seg n="5.17" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-17-1" n="en 5.20" corresp="#es-5-17-1">Thether the
                                workes of euery familie be brought in to certeyne houses.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-17-2" n="en 5.21" corresp="#es-5-17-1">And euery kynde
                                of thynge is layde vp seuerall in barnes or store houses.</seg>
                        </seg><seg n="5.18" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-18-1" n="en 5.22" corresp="#es-5-18-1">From hence the
                                father of euery famelie or euery housholder fetcheth whatsoeuer he
                                and hys haue neade of, and carieth it awaye with hym without money,
                                without exchaunge, without annye gage or pledge.</seg>
                        </seg><seg n="5.19" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-19-1" n="en 5.23" corresp="#es-5-19-1">For whye should
                                anye thynge be denyed vnto hym; seyng there is abundaunce of all
                                thynges, and that it is not to be feared lest anye man wyll aske
                                more then he neadeth?</seg>
                        </seg><seg n="5.20" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-20-1" n="en 5.24" corresp="#es-5-20-1">For whie should
                                it be thoughte that man would aske more then enough, which is sewer
                                neuer to lacke?</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.21" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-21-1" n="en 5.25" corresp="#es-5-21-1">Certeynly, in
                                all kyndes of lyuynge creatures, other fere of lacke doth cause
                                couetousnes and rauyne, or in man only pryde; whiche counteth it a
                                gloryouse thynge to passe and excell other in the superfluous and
                                vayne ostentacion of thynges.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-21-2" n="en 5.26" corresp="#es-5-21-1">The whyche
                                kynde of vice amonge the Vtopians can haue no place.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.22" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-22-1" n="en 5.27" corresp="#es-5-22-1">Next to the
                                market places that I spake of stonde meate markettes, whether be
                                brought not onlye all sortes of herbes, and the fruites of trees
                                with breade, but also fishe, and all maner of iiii footed beastes,
                                and wilde foule that be mans meate.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-22-2" n="en 5.28" corresp="#es-5-22-1">But first the
                                fylthynes and ordure therof is clene washed awaye in the runnynge
                                ryuer, without the cytie, in places appoynted, mete for the same
                                purpose.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.23" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-23-1" n="en 5.29" corresp="#es-5-23-1">From thence the
                                beastes brought in kylled, and cleane wasshed by the handes of their
                                bondemen.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-23-2" n="en 5.30" corresp="#es-5-23-1">For they
                                permytte not their frie citezens to accustome there selfes to the
                                killing of beastes; through the vse whereof they thinke that
                                clemencie, the genteleste affection of our nature, doth by litle and
                                litle decayed and peryshe.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-23-3" n="en 5.31" corresp="#es-5-23-1">Nother they
                                suffer anye thynge that is fylthye, lothesome, or vnclenlye, to be
                                brought into the cytie; least the ayre, by the stenche therof
                                infected and corrupte, shoulde cause pestilente diseases.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.24" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-24-1" n="en 5.32" corresp="#es-5-24-1">Moreouer euerye
                                strete hath certeyne great large halles sett in equal distaunce one
                                from an other, euerye one knowne by a seuerall name.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-24-2" n="en 5.33" corresp="#es-5-24-1">In thies halles
                                dwell the Syphograuntes.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-24-3" n="en 5.34" corresp="#es-5-24-1"> And to euery
                                one of the same halles be apoynted xxx families, of ether side
                                xv.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.25" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-25-1" n="en 5.35" corresp="#es-5-25-1">The stewardes
                                of euery halle at a certayn houre come in to the meate markettes,
                                where they receyue meate accordinge to the numbre of their
                                halles.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.26" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-26-1" n="en 5.36" corresp="#es-5-26-1">But first and
                                chieflie of all, respect is had to the sycke that be cured in the
                                hospitalles.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-26-2" n="en 5.37" corresp="#es-5-26-1">For in the
                                circuite of the citie, a litle without the walles, they haue iiii
                                hospitalles; so bygge, so wyde, so ample, and so lardge, that they
                                may seme iiii litle townes; which were deuised of that bygnes,
                                partely to thintent the sycke, be they neuer so many in numbre,
                                shuld not lye to thronge or strayte, and therfore uneasely and
                                incomodiously; and partely that they which were taken and holden
                                with contagious diseases, suche as be wonte by infection to crepe
                                from one to an other, myght be laid a part farre from the company of
                                the residue.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.27" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-27-1" n="en 5.38" corresp="#es-5-27-1">Thies
                                hospitalles be so well apointed, and with al thynges necessary to
                                health so furnished; and more ouer so diligent attendaunce through
                                the continual presence of cunnyng phisitians is geuen, that though
                                no man be sent thither against his will, yet notwithstandinge there
                                is no sicke persone in all the citie, that had not rather lye there
                                then at home in his owne house.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.28" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-28-1" n="en 5.39" corresp="#es-5-28-1">When the
                                stewarde of the sicke hath receiued suche meates as the phisitians
                                haue prescribed, then the beste is equally deuided among the halles,
                                according to the company of euery one, sauing that there is had a
                                respect to the prince, the byshop, the tranibours, and to
                                ambassadours, and all straungers, if there be any, whiche be verye
                                fewe and seldome.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-28-2" n="en 5.40" corresp="#es-5-28-1">But they also,
                                when they be there, haue certeyne houses a pointed and prepared for
                                them.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.29" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-29-1" n="en 5.41" corresp="#es-5-29-1">To thies halles
                                at the set houres of dinner and supper cummith all the hole
                                Siphograuntie or warde, warned by the noyse of a brasen trumpet;
                                except such as be sicke in the hospitalles or els in their owne
                                houses.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-29-2" n="en 5.42" corresp="#es-5-29-1">Howe be it, no
                                man is prohibited or forbid, after the halles be serued, to fetch
                                home meate out of the market to his own house.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-29-3" n="en 5.43" corresp="#es-5-29-1">For they knowe
                                that no man wyl doo it without a cause resonable.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-29-4" n="en 5.44" corresp="#es-5-29-1">For thoughe no
                                man be prohibited to dyne at home, yet no man doth it willynglye,
                                because it is counted a pointe of small honestie.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-29-5" n="en 5.45" corresp="#es-5-29-1">And also it
                                were a follye to take the payne to dresse a badde dyner at home,
                                when they maye'be welcome to good and fyne fare so nyghe hande at
                                the hall.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.30" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-30-1" n="en 5.46" corresp="#es-5-30-1">In this hal all
                                vyle seruice, all slauerie and drudgerye, with all laboursome toyle
                                and busines, is done by bondemen.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.31" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-31-1" n="en 5.47" corresp="#es-5-31-1">But the women
                                of euery famelie by course haue the office and charge of cokerye,
                                for sethinge and dressynge the meate, and orderyng al thinges therto
                                belonging.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.32" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-32-1" n="en 5.48" corresp="#es-5-32-1">They syt at iii
                                tables or moo, accordyng to the numbre of their company.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.33" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-33-1" n="en 5.49" corresp="#es-5-33-1">The men syt
                                vpon the benche next the wall, and the women agaynst them on the
                                other syde of the table; that, if anye sodeyne euell should chaunce
                                to them, as many tymes happeneth to women with chylde, they maye
                                ryse wythout trouble or disturbaunce of anye body, and go thence
                                into the nurcerie.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.34" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-34-1" n="en 5.50" corresp="#es-5-34-1">The nourceis
                                sitte seuerall alone with their yonge suckelinges in a certayne
                                parloure apointed and deputed to the same purpose, neuer without
                                fire and cleane water, nor yet without cradels; that when they wyll
                                they maye laye downe the yong infauntes, and at their pleasure take
                                them out of their swathynge clothes and holde them to the fyere, and
                                refreshe them with playe.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.35" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-35-1" n="en 5.51" corresp="#es-5-35-1">Euery mother is
                                nource to her owne chylde, onles other death or syckenes be the
                                let.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-35-2" n="en 5.52" corresp="#es-5-35-1">When that
                                chaunceth, the wyues of the Siphograuntes quyckelye prouyde a
                                nource.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-35-3" n="en 5.53" corresp="#es-5-35-1">And that is not
                                harde to be done.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-35-4" n="en 5.54" corresp="#es-5-35-1">For they that
                                can doo it do proffer themselfes to no seruice so gladlye as to
                                that.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-35-5" n="en 5.55" corresp="#es-5-35-1">Because that
                                there thys kynde of pitie is muche praysed; and the chylde that is
                                nouryshed euer after taketh hys nource for his owne naturall
                                mother.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.36" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-36-1" n="en 5.56" corresp="#es-5-36-1">Also amonge the
                                nourceis syt all the chyldren that be vnder the age of v
                                yeares.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-36-2" n="en 5.57" corresp="#es-5-36-1">All the other
                                children of both kyndes, aswell boyes as gyrles, that be vnder the
                                age of marryage, doo other serue at the tables, or els if they be to
                                yonge therto, yet they stande by with meruelous silence.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-36-3" n="en 5.58" corresp="#es-5-36-1"> That whiche is
                                giuen to them from the table they eate, and other seuerall dynner
                                tyme they haue none.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.37" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-37-1" n="en 5.59" corresp="#es-5-37-1">The Siphograunt
                                and his wife sitteth in the middes of the highe table, forasmuche as
                                that is counted the honerablest place, and because from thence al
                                the hole companye is in their syght.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-37-2" n="en 5.60" corresp="#es-5-37-1">For that table
                                standeth ouer wharte the ouer ende of the halle.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-37-3" n="en 5.61" corresp="#es-5-37-1">To them be
                                ioyned ii of the anctientest and eldest.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-37-5" n="en 5.62" corresp="#es-5-37-1">For at euery
                                table they syt iiii at a meesse.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-37-6" n="en 5.63" corresp="#es-5-37-1">But if there be
                                a church standing in that Siphograuntie, or warde, then the priest
                                and his wyfe sitteth with the Siphograunte, as chiefe in the
                                company.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-37-7" n="en 5.64" corresp="#es-5-37-1">On both sydes
                                ofthem sytte yonge men, and nexte vnto them agayne olde men.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-37-8" n="en 5.65" corresp="#es-5-37-1">An thus
                                throughe out all the house equall of age be sette together, and yet
                                be myxte with vnequall ages.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-37-9" n="en 5.66" corresp="#es-5-37-1">An thus
                                throughe out all the house equall of age be sette together, and yet
                                be myxte with vnequall ages.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.38" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-38-1" n="en 5.67" corresp="#es-5-38-1">The disshes be
                                not set downe in ordre from the first place, but all the old men
                                (whoes places be marked with som speciall token to be knowen) be
                                first serued of there meate, and then the residue equally.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.39" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-39-1" n="en 5.68" corresp="#es-5-39-1">The old men
                                deuide their dainties, as they think best, to the yonger that sit of
                                both sides them.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.40" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-40-1" n="en 5.69" corresp="#es-5-40-1">Thus the elders
                                be not defrauded of their dewe honoure, and neuerthelesse equall
                                commoditie commeth to euery one.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.41" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-41-1" n="en 5.70" corresp="#es-5-41-1">They begin
                                euerye dynner and supper of reading sumthing that perteineth to good
                                maners and vertue.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-41-2" n="en 5.71" corresp="#es-5-41-1">But it is
                                short, becawse no man shalbe greued therwith.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.42" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-42-1" n="en 5.72" corresp="#es-5-42-1">Here of
                                thelders take occasion of honest communication, but nother sad nor
                                vnpleasaunt.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-42-2" n="en 5.73" corresp="#es-5-42-1">Howbeit, they
                                do not spend all the hole dyner time themselfes with long and
                                tedious talkes; but they gladly here also the yong men; yea and do
                                purposly prouoke them to talke, to thentent that they maye haue a
                                profe of euery mans wit and towardnes or disposition to vertue,
                                which commonly in ye liberte of feasting doth shew and vtter it
                                selfe.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.43" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-43-1" n="en 5.75" corresp="#es-5-43-1">Theire dyners
                                be verye short; but there suppers be sumwhat longer; be­cause that
                                after dynner followeth laboure; after supper sleape and naturall
                                reste; whiche they thynke to be of no more strengthe and efficacy to
                                holsome and healthfull digestion.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.44" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-44-1" n="en 5.76" corresp="#es-5-44-1">No supper is
                                passed without musicke; nor their bankettes lacke no conceytes nor
                                ionckettes.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-44-2" n="en 5.76" corresp="#es-5-44-1">They burne
                                swete gummes and speces for perfumes and plea­saunt smelles, and
                                sprincle about swete oyntmentes and waters; yea they leaue nothyng
                                vndone that maketh for the cheryng of the company.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-44-3" n="en 5.77" corresp="#es-5-44-1">For they be
                                muche enclyned to this opinion: to thinke no kynde of pleasure
                                forbidden, wherof cummeth no harme.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.45" type="singleSentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-45-1" n="en 5.78" corresp="#es-5-45-1">Thus therfore
                                and after this sorte they lyue togethers in the citie;</seg>
                        </seg>
                        <seg n="5.46" type="multisentence" subtype="translated">
                            <seg xml:id="en-5-46-1" n="en 5.78" corresp="#es-5-46-1"> but in the
                                contrey they that dwell alone, farre from anye neyghbours, do dyne
                                and suppe at home in their own houses.</seg>
                            <seg xml:id="en-5-46-2" n="en 5.79" corresp="#es-5-46-1">For no famelie
                                there lacketh anye kynde of victualles, as from whome cummeth all
                                that the cytezens eate and lyue bye.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="notes">
                <note n="59" xml:id="n-5-1" target="#note-5-1">Medinilla translates the Latin verb
                        <hi>commercia</hi> as <hi>comercien</hi>. The <hi>Diccionario de
                        Autoridades</hi> shows two different entries, one connected with the art of
                    commerce and another with communication and relationships. The Yale edition
                    presents the Latin verb in the second sense, as in the fragment "the behavior of
                    citizens toward one another, the nature of their social relations" (More 1965,
                    135, lines 26-27). Medinilla could also use the verb <hi>comerciar</hi> with the
                    idea of interpersonal relations, but it is not clear. Besides, one of the
                    entries in the <hi>Diccionario de Autoridades</hi> for the Spanish noun
                    correspondencia reads that "entre Mercaderes y Tratanes, es el trato de
                    remitirse unos a otros el dinero, mercaderías y otros géneros" (RAE 1729)
                    (between merchants and traders, it is the deal to send money, merchandise and
                    other goods to each other), which strictly deals with commerce. However, the
                    other entry indicates that correspondencia is "el trato recíproco, la
                    retribución de una cosa con otra" (RAE 1729) (reciprocal treatment, the
                    compensation of one thing with another), which can make reference to reciprocal
                    behavior among people.</note>
                <note n="60" xml:id="n-5-2" target="#note-5-2">Medinilla omits <hi>except
                        conuentu</hi>, ("apart from its surrounding territory" (More 1965, 137, line
                    1)), where Robinson puts it as "besydes them of the contrey." Medinilla renders
                        <hi>puberes</hi> as <hi>mancebos</hi>. According to the <hi>Tesoro de la
                        Lengua</hi>, a <hi>mancebo</hi> is "el moço que está en la edad que en Latin
                    llamamos 'adolescens'" (Covarrubias 1611, 1:535v-536r) (the boy who is at the age
                    that in Latin we call "adulescens"). According to Lewis and Short (1879), it
                    refers to "one who has not yet attained maturity" and the period of age varies
                    depending on author and places (generally "from the 15th or 17th until past the
                    30th year, often even until near the 40th"). Nonetheless, Robinson translates it
                    as "chyldren." The OED (2024) displays an entry of "child" which says "[a] young
                    man; a youth, an adolescent." This use is obsolete (rare after 16th century
                    except in biblical use).</note>
                <note n="61" xml:id="n-5-3" target="#note-5-3"><hi>Impuberum</hi> is here translated
                    as <hi>adultos</hi> (adults) by Medinilla. This translation is not correct,
                    since the Latin word <hi>impuberum</hi> implies "under the age of puberty"
                    (Lewis and Short 1879).</note>
                <note n="62" xml:id="n-5-4" target="#note-5-4">The Spanish translator uses
                        <hi>colonia</hi> to render the Latin form <hi>ciuibus</hi> in contrast to
                    previous instances where Medinilla translates it as <hi>ciudad</hi> or
                        <hi>pueblo</hi> (see note 18 in chapter 2). The <hi>Tesoro de la Lengua</hi>
                    defines it as "pueblo o término de tierra que se ha poblado de gente extranjera,
                    sacada de la ciudad, que es señora de aquel territorio o llevada a otra parte"
                    (a town or term of land that has been populated by foreign people, taken from
                    the city, who are owners of that territory or taken to another part) (Covarrubias 1611, 1:224v). The term
                        <hi>colonia</hi> could make sense here, although there could be an
                    imperialist nuance.</note>
                <note n="63" xml:id="n-5-5" target="#note-5-5">Medinilla passes over
                        <hi>utrisque</hi> ("for both" (More 1965, 137, line 16)) maybe because this
                    can be inferred from the previous sentence "idque utrisque populi bono,"
                    translated by Medinilla by "que mira al bien de ambos pueblos" (that looks for
                    the good of both peoples). Robinson makes a less literal translation
                    here.</note>
                <note n="64" xml:id="n-5-6" target="#note-5-6">Medinilla uses the specific term
                        <hi>colaciones</hi> to render the Latin plural noun <hi>partes</hi>. By
                    selecting these words, among others, the translator seems to locate the island
                    of Utopia under the Spanish territorial organization. The <hi>Diccionario de
                        Autoridades</hi> defines it as "algunas veces el territorio, término,
                    distrito y parte del vecindario de alguna villa o ciudad" (RAE 1729) (the
                    territory, term, district and part of the neighborhood of some villa or city,
                    located in some parish).</note>
                <note n="65" xml:id="n-5-7" target="#note-5-7">Similarly, the translator opts for
                        <hi>alhoríes</hi> as a translation of <hi>horrea</hi>. According to the
                        <hi>Tesoro de la Lengua</hi>, it is "el granero público donde se recoge el
                    trigo y la cebada" (the public granary where wheat and barley are collected) (Covarrubias 1611, 1:47v).
                    Other forms for this word are <hi>alforí</hi> and <hi>alholí</hi>.</note>
                <note n="66" xml:id="n-5-8" target="#note-5-8">Medinilla softens the original idea
                    of this segment by simplifying the content and introducing part of it in
                    brackets. He makes a non-literal translation in this case.</note>
                <note n="67" xml:id="n-5-9" target="#note-5-9">Robinson makes a reference to meat
                    although the Latin 1518 edition does not. This proves that the English
                    translator used as a base text a 1516 edition, as the critical apparatus in the
                    Yale edition indicates the phrase <hi>carnesque et extra</hi> was excluded in
                    later editions (More 1965, 138). Thus, Medinilla does not mention meat at the
                    beginning of the segment. The Spanish translator also chooses
                        <hi>inmundicias</hi> to render the Latin word <hi>sordes</hi> as a synonym
                    of <hi>suciedad</hi> (dirtiness). The <hi>Tesoro de la Lengua</hi> indexes this
                    noun with the definition "la suciedad, la basura" (Covarrubias 1611, 1:505r)
                    (dirtiness, rubbish).</note>
                <note n="68" xml:id="n-5-10" target="#note-5-10">Medinilla expands the meaning of
                    the Latin term <hi>patiuntur</hi> ("butchering" (More 1965, 139, line 18)) by
                    introducing "degollar, desollar ni cortar los animals" (slitting the throat,
                    skinning or cutting the animals).</note>
                <note n="69" xml:id="n-5-11" target="#note-5-11">Robinson omits "cibum ibi
                    sumpturae." Medinilla translates the Latin noun <hi>uicus</hi> as
                        <hi>barrio</hi> (neighbourhood). The <hi>Tesoro de la Lengua</hi> offers
                    some information about the origin of the word (Covarrubias 1611, 2:124r); the
                        <hi>Diccionario de Autoridades</hi> reads "el distrito, o parte de alguna
                    ciudad, o lugar, que con nombre particular se distingue de lo demás de la
                    ciudad" (RAE 1726) (the district, part of some City, or place, which with a
                    particular name is distinguished from the rest of the city).</note>
                <note n="70" xml:id="n-5-12" target="#note-5-12">The expression <hi>también</hi>
                    (too) is not correct in the Spanish original and should be substituted by
                        <hi>tan bien</hi> (so good). There are other contrary cases in the text
                    where <hi>tan bien</hi> acts with the meaning of <hi>también</hi>.</note>
                <note n="71" xml:id="n-5-13" target="#note-5-13">Medinilla translates the first
                    instance of <hi>cibos</hi> as <hi>cosas necesarias</hi> (necessary things),
                    whereas Robinson opts for "meates." According to the OED (2024), "meat" could be
                    used in two different senses. On the one hand, as a general word for food and,
                    on the other hand, as a specific reference to flesh. It is likely that Robinson
                    referred here to the former. This might explain the introduction of meat in
                    previous notes (see note 67 in chapter five). Moreover, Medinilla incorrectly translates "nisi quod
                    principis, pontificis, et Tranibororum respectus habetur" ("except that special
                    regard is paid to governor, the high priest, and the tranibors" (More 1965, 141,
                    lines 15-16)), offering "si ya no se tiene respeto" (if there is no longer
                    respect). This alters the original meaning of the segment. Also, Medinilla
                    misses part of the final sentence and translate the Latin segment "ac legatorum
                    etiam, et exterorum omnium" as <hi>embajadores extranjeros</hi> (foreign
                    ambassadors). Also, he renders <hi>pontificis</hi> as <hi>prelados</hi>, when in
                    previous and later instances he opts for <hi>pontífice</hi> (see note 143 in chapter seven).
                    Covarrubias reveals that the <hi>prelado</hi> equals a "bishop or superior
                    figure in religions" (1611, 595r).</note>
                <note n="72" xml:id="n-5-14" target="#note-5-14">Medinilla omits cum silentio in
                    "atque id summo cum silentio."</note>
                <note n="73" xml:id="n-5-15" target="#note-5-15">Robinson introduces the negative
                    particle "no" at the end of the segment, which seems to alter the original
                    sense.</note>
                <note n="74" xml:id="n-5-16" target="#note-5-16">Medinilla translates
                        <hi>bellariis</hi> as <hi>frutas secas</hi>.</note>
                <note n="75" xml:id="n-5-17" target="#note-5-17">The Spanish translator leaves out
                    "qui longious ab sese dissiti sunt" ("since they are rather far removed from
                    their neighbors" (More 1965, 145, lines 28-29)), simplifying the
                    translation.</note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
