<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <!-- updated to 08/03/2024-->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>A Digital Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's
                    Utopia</title>
                <funder>This work has been developed thanks to a doctoral fellowship granted in 2020
                    by the Spanish Ministry of Universities</funder>
                <respStmt>
                    <name>Inmaculada Ureña Asensio</name>
                    <resp>transcription and encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="1">First edition<date>March 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>TEIPublisher</publisher>
                <pubPlace><ref><!-- URL?--></ref></pubPlace>
                <date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>I especially want to thank the DSG at NU for the support during my research
                    visit at Northeastern University in 2023.</note>
                <note>Thanks to my thesis director.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Utopia de Thomas Moro, traducida de latin en Caſtellano por Don Geronimo
                        Antonio de Medinilla i Porres, Cauallero de la Orden de Santiago,
                        Cavallerizo de ſu Mageſtad, Señor de las Villas de Bocos, Rozas, i Remolino,
                        Corregidor, i Iuſticia mayor de la Ciudad de Cordova, i ſu tierra. </title>
                    <author role="writer" xml:id="person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-2">Gerónimo de Medinilla y Porres
                        (1590-c.1642)</author>
                    <publisher>por Salvador de Cea Tesa</publisher>
                    <date>1637</date>
                    <pubPlace>Córdoba</pubPlace>
                </bibl>
                <bibl>
                    <title>The Utopia of Thomas More, in Latin from the edition of March 1518, and
                        in English from the first edition of Ralph Robinson's translation in
                        1551</title>
                    <title/>
                    <author role="writer" ref="#person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
                    <author role="translator" xml:id="person-3">Ralph Robinson (1520-1577)</author>
                    <editor>L. H. Lupton</editor>
                    <publisher>Clarendon Press</publisher>
                    <date>1895</date>
                    <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                </bibl>
                <!-- lists -->
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>This edition was developed as part of my thesis dissertation titled "A Digital
                    Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia". The processes
                    of data modeling, encoding and publishing the edition was done during a research
                    visit at Northeastern University.</p>
            </projectDesc>
            <samplingDecl>
                <p>section to describe the rationale of the edition</p>
            </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>The only text modernized is the translation. The elements modernized are the
                        following: <list>
                            <item/>
                        </list>
                    </p>
                </normalization>
                <punctuation>
                    <p>The original punctuation system has been preserved in the 1637 Spanish
                        translation, the 1551 English translation and the Latin original. The
                        modifications concerning punctuation in the modernized version of the
                        Spanish text have already been specified in the previous section.</p>
                </punctuation>
                <segmentation>
                    <p>The texts have been segmented into sentences to facilitate alignment. The
                        principle followed... </p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <p> Explain here the reference system (linking?) use gi to refer to elements and
                    attr to refer to attributes</p>
            </refsDecl>
            <classDecl>
                <taxonomy>
                    <desc/>
                </taxonomy>
                <!-- Place names and identifiers 
              
              #place-1 -> London
              #place-2 -> Amauroto
              
              People names and identifiers
              
              #person-1 -> Thomas More
              #person-2 -> Raphael Hythloday
              #person-3 -> Utopo
              
              (work?) positions list
              #position-1 -> labrador
              #position-2 -> magistrado
              
              Geographical names
              #geogr-1 -> Isla de los Utopienses/Utopia (Abraxa)
              #geogr-2 -> Utopia continente
              
              Numbers (maybe for the future)
              #quant-1 -> 
              
              -->
            </classDecl>
            <schemaSpec ident="TEI"/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="es">seventeenth-century Spanish</language>
                <language ident="es-ES">Castilian Spanish</language>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">sixteenth-century English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <!-- copy of Spanish Library (ref) and where I took the copy from Lupton -->

        <revisionDesc>
            <change when="2024-07-08">Version 1.1 <!-- example --></change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="base" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="4">
                    <head type="chapter">Ocupacion, Artes, i Exercicios. Cap. IIII.</head>
                    <ab>
                        <seg n="4.1" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-1-1" n="es 4.1">LA Agricultura es ocupaciõ comun a
                                hembras, i varones, la qual ſaven i exercitan ſin diſtincion.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.2" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-2-1" n="es 4.2">Enſeñanſela deſde ſu menor edad por
                                preceptos ẽ la eſcuela, i por exercicio en el campo, que eſta mas
                                vezino a la Cíudad, como por entretenimiẽto, no ſolo mirando, pero
                                manejãdolo, i empleando las fuerças del cuerpo.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.3" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-3-1" n="es 4.3">Fuera de la Agricultura (que como he
                                dicho es comun atodos ) cada qual inſtruido en algun otro oficio
                                diſtinto, como labrar lana, lino, canteria, herreria, carpinteria, u
                                otro arte de manos.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.4" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-4-1" n="es 4.4">No ſe reconoce otro empleo mecanico, de
                                que pueda hazer memoria.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.5" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-5-1" n="es 4.5">El traje es uniforme en toda la Isla, i
                                en ningun tiempo ſe ha hecho novedad (ſolo ai diferencia en el ſexo,
                                que de una ſuerte viſten los hombres, de otra las mugeres, i en los
                                eſtados; porque diferente traje es el de los caſados, que el de los
                                que no lo ſon) es agradable a la viſta, acomodado al uſo, a
                                propoſito para defenſa del frio, i del calor.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.6" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-6-1" n="es 4.6">Cada familia fabrica ſu veſtuario a ſu
                                guſto.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.7" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-7-1" n="es 4.7">Pero de las demas artes cada vno, aſsi
                                hembra, como varon, aprende el que le agrada a ſu eleccion.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.8" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-8-1" n="es 4.8">Las mugeres ſe exercitan en las de menor
                                trabajo, labrando lana, i lino: i los varones ſe encargan de las de
                                maior afan.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.9" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-9-1" n="es 4.9">Por la mayor parte el hijo ſigue la
                                profeſsion del padre; porque caſi ſiempre a ella ſe inclinan por
                                naturaleza: i ſi alguno tiene propenſion inclinada a otro oficio,
                                paſſa por adopcion a la familia, que trata de aquel miniſterio, a
                                que es inclinado.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.10" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-10-1" n="es 4.10">El cuidado deſta enſeñança, no
                                ſolamẽte le encarga el padre natural, pero tambien interviene el
                                Magiſtrado, dandolo a padre adoptivo, honeſto, i grave.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.11" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-11-1" n="es 4.11">Si alguno deſpues de aver ſalido bien
                                inſtruido, i enſeñado en la profeſsiõ deſſea ſaber otra, ſe le
                                permite; i enterado bien de entrambas exercita la que mas le agrada,
                                ſi ya otra Ciudad no neceſsita de alguna de las que deja.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.12" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-12-1" n="es 4.12">Eſta a cargo de los Magiſtrados
                                Sifograntos cuidar, i reconocer, que no aya vagabundos, mas q̃ cada
                                uno eſte cuidadoſamente ocupado en ſu miniſterio.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.13" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-13-1" n="es 4.13">No comiençan ſu labor mui de mañana,
                                ni travajan continuamente, ni haſta mui noche, ni ſe fatigan con
                                perpetua moleſtia, como las beſtias; porque es infelicidad mas que
                                de eſclavos, la vida de los oficiales, que perpetuamente han de
                                eſtar travajando, como travajan toda la vida fuera de Vtopia: donde
                                dividen el dia, i la noche en veinte i quatro oras.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.14" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-14-1" n="es 4.14">Seis oras diputã para el travajo, tres
                                antes del medio dia, dejando la labor van a comer.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.15" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-15-1" n="es 4.15">Tienen de ſieſta dos oras, deſpues de
                                aver comido.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.16" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-16-1" n="es 4.16">Quando han repoſado buelven al trabajo
                                por otras tres oras, las quales rematan con la cena.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.17" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-17-1" n="es 4.17">La primera ora de las veinte i quatro
                                es la de medio dia.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.18" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-18-1" n="es 4.18">A las ocho ſe retiran a dormir ocho
                                oras.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.19" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-19-1" n="es 4.19">En los intermedios de comer, cenar, i
                                dormir, ſe les concede, que cada uno gaſte el tiempo en lo que
                                tuviere guſto a ſu alvedrio; pero no de ſuerte, que le emplee mal en
                                exceſos, ni holgazanerias: pero libre de ſu ocupaciõ ſe divierta en
                                algun exercicio virtuoſo a ſu elección.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.20" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-20-1" n="es 4.20">Eſtas oras previlegiadas, los mas las
                                gaſtan en el eſtudio de letras; porque ſe acoſtumbra tener lecciones
                                publicas antes de amanecer, a las quales aſsiſten de neceſsidad
                                ſolamente aquellos que eſtã ſeñalados, i elegidos para cuidado del
                                eſtudio.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.21" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-21-1" n="es 4.21">A demas deſtos, voluntariamente de
                                todos eſtados, aſsi hombres, como mugeres concurren en numero grande
                                a oir los Maeſtros, cada uno ſegun ſu aficion, i lo que
                                profeſſan.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.22" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-22-1" n="es 4.22">Eſte miſmo tiẽpo ſi alguno le quiere
                                emplear en ſu arte (que a muchos acontece) cuyo genio no ſe aplica a
                                la cõtemplacion de las ciencias, no ſe le prohibe, antes es alabado,
                                porque es de utilidad a la Republica.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.23" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-23-1" n="es 4.23">Deſpues de cena tienen una ora de
                                entretenimiento, en el Verano en los Iardines; i en el Ivierno en
                                las ſalas, en que comen todos: alli exercitan la muſica, o paſſan en
                                converſaciõ.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.24" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-24-1" n="es 4.24">Iuegos de dados, ni otros prohibidos,
                                ni los tratan, ni los entienden.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.25" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-25-1" n="es 4.25">Los que uſan ſon dos juegos, parecidos
                                a los del axedrez.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.26" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-26-1" n="es 4.26">El uno es una batalla de tãtos a
                                tantos, en el qual los de una parte deſpojan i roban a los de la
                                otra.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.27" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-27-1" n="es 4.27">El otro, en que formando un eſquadron,
                                los vicios pelean contra las virtudes.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.28" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-28-1" n="es 4.28">En el qual juego mueſtran
                                diſcretamente la opoſicion, que tienen a los vicios, i la concordia
                                con las virtudes: i tambien que vicios ſe oponen a que virtudes, i
                                les hazen guerra, i contradiciõ; con que pertechos acometen de la
                                parte contraria, i con que armas defenſivas, las virtudes
                                quebranten, i desbaraten las fuerças de los vicios, cõ q̃ ardides
                                rebatã ſus acometimientos.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.29" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-29-1" n="es 4.29">Finalmente con que induſtria, i
                                traças, la una de las partes alcance la viƈtoria.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.30" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-30-1" n="es 4.30">Pero porque en eſto no os dejeis
                                llevar de algun engaño, es bien que lo advirtais con mas
                                atencion.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.31" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-31-1" n="es 4.31">Porque como ſon ſeis oras no mas las
                                ſeñaladas para el travajo, ſera poſſible, que imagineis, que eſto
                                venga a hazer falta en las coſas forçoſas.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.32" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-32-1" n="es 4.32">Lo qual eſta mui lejos de ſuceder;
                                porque eſte tiempo no ſolo baſta, pero aun ſobra, para procurar la
                                abundancia de todas las coſas neceſſarias para paſſar la vida, i
                                para la commodidad de ella.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.33" type="untranslated"/>
                        <seg n="4.34" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-33-1" n="es 4.33">Primeramente, caſi todas las mugeres,
                                que ſon la mitad del pueblo; i donde las hembras travajan, alli los
                                hombres ſe dan al repoſo.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.35" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-34-1" n="es 4.34">Demas deſto gran numero de Sacerdotes,
                                i Religioſos, que no ſe ocupan en la manifaƈtura; a los quales ſe
                                llegan los ricos Señores de heredamientos (a quienes el vulgo llama
                                nobles, i cavalleros.)</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.36" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-35-1" n="es 4.35">Poned en eſta cuenta toda la caterba
                                de los que ſirben a eſtos de eſpadachines, truhanes; i deſpues
                                deſtos los mẽdigos, que tienen ſalud, i fingen alguna enfermedad,
                                para ſu holgazaneria: hallareis con certeza, q̃ ſon muchos menos los
                                q̃ ſe ocupan en el travajo de las coſas neceſſarias; i conſiderad
                                biẽ como eſtos miſmos ſon mui pocos los q̃ tratan de lo preciſamẽte
                                neceſſario.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.37" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-36-1" n="es 4.36">Porq̃ dõde todo ſe compra por el
                                dinero, es forçoſo, q̃ aya muchas artes totalmẽte vanas, i
                                ſuperfluas, q̃ ſolo ſirven al antojo, i exceſo.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.38" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-37-1" n="es 4.37">Si eſlos pocos q̃ travajan ſe
                                dividieran en tã pocas artes, quales ſolo sõ meneſteroſas a la vida
                                humana, bajaran ſin duda los precios de las coſas: de manera, que
                                los hombres alcançaran a vivir con cõmodidad.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.39" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-38-1" n="es 4.38">I ſi advertis que todos eſtos que ſe
                                ocupan en artes inutiles, i la chuſma holgazana, q̃ paſſa en ocio, i
                                flogedad, ſe ocuparã en obras de provecho para todos (de las quales
                                qualquier artifice deſtas manifaƈturas, i holgazan q̃ ſe ſuſtenta
                                con los trabajos de los otros, gaſtan tanto como dos oficiales de
                                los utiles) aquel poco tiempo baſtara, i aun ſobrara para abundar de
                                todas las coſas, que la neceſsidad de la vida, o la cõmodidad della
                                pide, i aun tambien de los deleites verdaderos, i naturales: de lo
                                qual la experiencia nos da verdadero teſtimonio en Vtopia: Porque
                                alli en toda la Ciudad con ſus aldeas en contorno, apenas ſe les
                                permite holgar a quinientas perſonas, aſsi hombres, como mugeres,
                                cuya fuerça, i edad es abil para el trabajo.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.40" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-39-1" n="es 4.39">Entre eſtos los Sifograntos (ſi bien
                                las leyes los hazen exentos) no ſe eſcuſan del obraje, por convidar
                                a los demas, con el exemplo, a que travajen.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.41" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-40-1" n="es 4.40">Del miſmo previlegio gozan los
                                eſtudiãtes, a quienes por acuerdo de los Sacerdotes el pueblo por
                                votos ſecretos de los Magiſtrados les concede, que ſolo ſe ocupen en
                                las buenas diciplinas, i artes.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.42" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-41-1" n="es 4.41">De los quales, ſi alguno no
                                correſponde a las eſperanças que del ſe tenia, le ſacan de los
                                eſtudios a lo mecanico: i por el contrario ſucede muchas vezes, que
                                el mecanico en aquellas oras ſobradas aya aprovechado tanto en las
                                letras, que ſacandolo de aquel oficio, lo promueven al de los
                                eſtudios.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.43" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-42-1" n="es 4.42">Deſtas claſes de los eſtudioſos ſalen
                                los Embajadores, los Ecleſiaſticos, i los Magiſtrados, Traniboros, i
                                el miſmo Principe; al qual en ſu lẽgua antigua llamã Barzanes, i en
                                la moderna Ademo.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.44" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-43-1" n="es 4.43">La demas muchedumbre, que ſiempre
                                travaja, i eſta ocupada en artes utiles; facil es de juzgar quanto
                                obran en pocas oras.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.45" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-44-1" n="es 4.44">Ademas deſtas coſas que he referido,
                                añade facilidad ver, que en las artes vſuales, neceſsitan de menos
                                travajo, que otras gẽtes.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.46" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-45-1" n="es 4.45">Porque viniendo lo primero a la
                                fabrica de algun edificio obra, o reparo del en otras partes, es
                                neceſſario en la continuacion del travajo aya muchos: porque lo que
                                el padre edificò, el heredero prodigo, i ſin concierto, dejò por
                                deſcuido, que poco a poco ſe arruinaſſe: de ſuerte que lo q̃ pudo
                                repararſe, a poca coſta el ſuceſſor ſe halla deſpues obligado a
                                edificar de nuevo: i aun ordinariamẽte la caſa, que el ponella en
                                pie al primer dueño le coſtò mui gran gaſto, el otro no cuidando de
                                ſu reparo, por ſu animo deſcaecido la deja arruinar, o por
                                menoſprecio en breve tiempo ſe allana por el ſuelo, con que edifica
                                otra en diferente parte, no a menor coſta.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.47" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-46-1" n="es 4.46">Pero en Vtopia no paſſa aſsi, porque
                                compueſtas, i ordenadas de una vez las caſas todas, i fundadas las
                                Republicas raras vezes acontece, que ſe elija nuevo ſitio para
                                fundar edificios; i no ſolo acuden al reparo cõ brevedad, de lo que
                                ſe va cayendo, pero previenen en tiempo, a lo que amenaza ruina.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.48" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-47-1" n="es 4.47">Por eſto ſucede, que con poco travajo,
                                las fabricas duren mucho tiempo, i que los Maeſtros deſtas artes
                                tengan poco en que entender, ſino es labrar con cepillos, i açuelas
                                madera, i con pico, i eſcoda piedra, para que quando la neceſsidad
                                lo pida, acudan con mas brevedad al reparo.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.49" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-48-1" n="es 4.48">En la obra de veſtidos, ya ſe ha
                                viſto, quan poco tiempo hã meneſter; lo primero, porque quando
                                travajan ſe viſten, con poco aſſeo, de pieles de animales, que duran
                                ſiete años.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.50" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-49-1" n="es 4.49">Quando ſalen en publico ſe ponen
                                encima otra ropa, que cubre aquellas groſeras pieles, i todas del
                                color natural de la lana, ſin artificio; eſto en toda la Isla: i aun
                                del paño, aſsi de lana gaſtan mucho menos, que en otras partes, i
                                labrado a menor coſta, i el lino con menos travajo.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.51" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-50-1" n="es 4.50">Eſte ſe gaſta, i uſa mas.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.52" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-51-1" n="es 4.51">En lo que ſe labra de lienço, ſolo ſe
                                procura la blancura, en lo que de lana la limpieça, ſin hazer
                                aprecio, de que ſea mas, o menos delgado.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.53" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-52-1" n="es 4.52">De aqui procede que lo que en otras
                                partes no baſtã para uno ſolo cinco veſtidos de diverſos colores,
                                unos de lana, i otros de ſeda: i a los mas aſſeados, ni aun diez,
                                los Vtopianos eſtan mui contentos con uno, i les dura dos años,
                                pareciendoles que no tienen cauſa para codiciar otros que los que
                                han hecho, porq̃ no con otros eſtã mas defendidos del frio, ni del
                                calor, ni por lo ſutil les parecen mas aſſeados, i curioſos.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.54" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-53-1" n="es 4.53">Por lo qual exercitandoſe todos en
                                artes provechoſas, i los efeƈtos que dellas reſultã, aunque ſea
                                menos, baſtan para lo neceſſario, con abundancia, de donde procede,
                                que aviẽdola de todas las coſas, ſobra gente, i a las vezes ſacan
                                mucha para el reparo de las calles, i caminos publicos, ſi ai
                                algunos mal adereçados, que neceſſitan de reſtaurarſe: i muchas
                                vezes aunque no aya neceſsidad de alguna obra, les ordenã que por
                                algunas pocas de oras travajen en las publicas.</s>
                        </seg>
                        <seg n="4.55" type="sentence">
                            <s xml:id="es-4-54-1" n="es 4.54">Porque los Magiſtrados no ocupan a los
                                Ciudadanos en travajos inutiles, i ſuperfluos, pues que la
                                inſtitucion, i motivo deſta Republica principalmente atiende ſolo a
                                eſte fin, a que ſatisfechas las neceſsidades publicas, en quanto
                                ellas dieren lugar, lo mas del tiempo que ſobra de los empleos
                                ſerviles, ſe reduzga a que los Ciudadanos gozẽ de la libertad, i
                                cõtemplaciõ del anima, por q̃ en eſto juzgã conſiſte la verdadera
                                felicidad.</s>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="modernization" xml:lang="es">
                <div type="chapter" n="4">
                    <head type="chapter">Ocupación, artes y ejercicios. Cap. IIII.</head>
                    <ab>
                        <seg n="4.1" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-1-1" n="em 4.1" corresp="#es-4-1-1">La agricultura es
                                ocupación común a hembras y varones, la cual saben y ejercitan sin
                                distinción.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.2" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-2-1" n="em 4.2" corresp="#es-4-2-1">Enséñansela desde
                                su menor edad por preceptos en la escuela y por ejercicio en el
                                campo que está más vecino a la ciudad, como por entretenimiento, no
                                solo mirándolo, pero manejándolo y empleando las fuerzas del
                                cuerpo.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.3" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-3-1" n="em 4.3" corresp="#es-4-3-1">Fuera de la
                                agricultura (que como he dicho es común a todos), cada cual
                                instruido en algún otro oficio distinto como labrar lana, lino,
                                cantería, herrería, carpintería u otro arte de manos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.4" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-4-1" n="em 4.4" corresp="#es-4-4-1">No se reconoce
                                otro empleo mecánico de que pueda hacer memoria.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.5" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-4-5-1" n="em 4.5" corresp="#es-4-5-1">El traje es
                                uniforme en toda la isla y en ningún tiempo se ha hecho novedad
                                (solo hay diferencia en el sexo, que de una suerte visten los
                                hombres, de otra las mujeres, y en los estados, porque diferente
                                traje es el de los casados que el de los que no lo son).</seg>
                            <seg xml:id="em-4-5-2" n="em 4.6" corresp="#es-4-5-1">Es agradable a la
                                vista, acomodado al uso a propósito para defensa del frío y del
                                calor.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.6" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-6-1" n="em 4.7" corresp="#es-4-6-1">Cada familia
                                fabrica su vestuario a su gusto.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.7" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-7-1" n="em 4.8" corresp="#es-4-7-1">Pero de las demás
                                artes cada uno, así hembra como varón, aprende el que le agrada a su
                                elección.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.8" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-8-1" n="em 4.9" corresp="#es-4-8-1">Las mujeres se
                                ejercitan en las de menor trabajo, labrando lana y lino, y los
                                varones se encargan de las de mayor afán.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.9" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-4-9-1" n="em 4.10" corresp="#es-4-9-1">Por la mayor
                                parte, el hijo sigue la profesión del padre, porque casi siempre a
                                ella se inclinan por naturaleza.</seg>
                            <seg xml:id="em-4-9-2" n="em 4.11" corresp="#es-4-9-1">Y, si alguno
                                tiene propensión inclinada a otro oficio, pasa por adopción a la
                                familia que trata de aquel ministerio a que es inclinado.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.10" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-10-1" n="em 4.12" corresp="#es-4-10-1">El cuidado de
                                esta enseñanza no solamente le encarga el padre natural, pero
                                también interviene el magistrado, dándolo a padre adoptivo, honesto
                                y grave.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.11" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-11-1" n="em 4.13" corresp="#es-4-11-1">Si alguno
                                después de haber salido bien instruido y enseñado en la profesión
                                desea saber otra, se le permite; y, enterado bien de entrambas,
                                ejercita la que más le agrada, si ya otra ciudad no necesita de
                                alguna de las que deja.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.12" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-12-1" n="em 4.14" corresp="#es-4-12-1">Está a cargo de
                                los magistrados sifograntos cuidar y reconocer que no haya
                                vagabundos, mas que cada uno esté cuidadosamente ocupado en su
                                ministerio.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.13" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-13-1" n="em 4.15" corresp="#es-4-13-1">No comienzan su
                                labor muy de mañana, ni trabajan continuamente, ni hasta muy noche,
                                ni se fatigan con perpetua molestia como las bestias; porque es
                                infelicidad más que de esclavos, la vida de los oficiales, que
                                perpetuamente han de estar trabajando como trabajan toda la vida
                                fuera de Utopía, donde dividen el día y la noche en veinticuatro
                                horas.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.14" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-4-14-1" n="em 4.16" corresp="#es-4-14-1">Seis horas
                                disputan para el trabajo, tres antes del medio día.</seg>
                            <seg xml:id="em-4-14-2" n="em 4.17" corresp="#es-4-14-1">Dejando la
                                labor, van a comer.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.15" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-15-1" n="em 4.18" corresp="#es-4-15-1">Tienen de
                                siesta dos horas después de haber comido.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.16" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-16-1" n="em 4.19" corresp="#es-4-16-1">Cuando han
                                reposado, vuelven al trabajo por otras tres horas, las cuales
                                rematan con la cena.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.17" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-17-1" n="em 4.20" corresp="#es-4-17-1">La primera hora
                                de las veinticuatro es la de medio día.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.18" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-18-1" n="em 4.21" corresp="#es-4-18-1">A las ocho se
                                retiran a dormir ocho horas.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.19" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-19-1" n="em 4.22" corresp="#es-4-19-1">En los
                                intermedios de comer, cenar y dormir se les concede que cada uno
                                gaste el tiempo en lo que tuviere gusto a su albedrío, pero no de
                                suerte que le emplee mal en excesos ni holgazanerías, pero, libre de
                                su ocupación, se divierta en algún ejercicio virtuoso a su
                                elección.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.20" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-20-1" n="em 4.23" corresp="#es-4-20-1">Estas horas
                                privilegiadas, los más las gastan en el estudio de las letras,
                                porque se acostumbra tener lecciones públicas antes de amanecer, a
                                las cuales asisten de necesidad solamente aquellos que están
                                señalados y elegidos para cuidado del estudio.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.21" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-21-1" n="em 4.24" corresp="#es-4-21-1">Además de
                                estos, voluntariamente de todos estados, así hombres como mujeres
                                concurren en número grande a oír los maestros, cada uno según su
                                afición y lo que profesan.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.22" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-22-1" n="em 4.25" corresp="#es-4-22-1">Este mismo
                                tiempo, si alguno le quiere emplear en su arte (que a muchos
                                acontece), cuyo genio no se aplica a la contemplación de las
                                ciencias, no se le prohíbe, antes es alabado, porque es de utilidad
                                a la república.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.23" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-4-23-1" n="em 4.26" corresp="#es-4-23-1">Después de cena
                                tienen una hora de entretenimiento en el verano en los jardines y en
                                el invierno en las salas en que comen todos.</seg>
                            <seg xml:id="em-4-23-2" n="em 4.27" corresp="#es-4-23-1">Allí ejercitan
                                la música o pasan en conversación.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.24" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-24-1" n="em 4.28" corresp="#es-4-24-1">Juegos de dados
                                ni otros prohibidos ni los tratan ni los entienden.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.25" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-25-1" n="em 4.29" corresp="#es-4-25-1">Los que usan
                                son dos juegos parecidos a los del ajedrez.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.26" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-26-1" n="em 4.30" corresp="#es-4-26-1">El uno es una
                                batalla de tantos a tantos en el cual los de una parte despojan y
                                roban a los de la otra.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.27" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-27-1" n="em 4.31" corresp="#es-4-27-1">El otro, en que
                                formando un escuadrón, los vicios pelean contra las virtudes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.28" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-28-1" n="em 4.32" corresp="#es-4-28-1">En el cual
                                juego muestran discretamente la oposición que tienen a los vicios y
                                la concordia con las virtudes y también qué vicios se oponen a qué
                                virtudes, y les hacen guerra y contradicción, con qué pertrechos
                                acometen de la parte contraria y con qué armas defensivas las
                                virtudes quebranten y desbaraten las fuerzas de los vicios, con qué
                                ardides rebatan sus acometimientos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.29" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-29-1" n="em 4.33" corresp="#es-4-29-1">Finalmente, con
                                qué industria y trazas la una de las partes alcance la
                                victoria.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.30" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-30-1" n="em 4.34" corresp="#es-4-30-1">Pero, porque en
                                esto no os dejéis llevar de algún engaño, es bien que lo advirtáis
                                con más atención.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.31" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-31-1" n="em 4.35" type="partial" part="I"
                                next="em-4-32-1" corresp="#es-4-31-1">Porque como son seis horas, no
                                más, las señaladas para el trabajo, será posible que imaginéis que
                                esto venga a hacer falta en las cosas forzosas, </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.32" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-32-1" n="em 4.36" type="partial" part="F"
                                prev="em-4-31-1" corresp="#es-4-32-1">lo cual está muy lejos de
                                suceder porque este tiempo no solo basta, pero aún sobra para
                                procurar la abundancia de todas las cosas necesarias para pasar la
                                vida y para la comodidad de ella.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.33" type="untranslated"/>
                        <seg n="4.34" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-33-1" n="em 4.37" corresp="#es-4-33-1">Primeramente,
                                casi todas las mujeres, que son la mitad del pueblo, y donde las
                                hembras trabajan, allí los hombres se dan al reposo.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.35" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-34-1" n="em 4.38" corresp="#es-4-34-1">Además de esto,
                                gran número de sacerdotes y religiosos que no se ocupan en la
                                manufactura, a los cuales se llegan los ricos señores de
                                heredamientos (a quienes el vulgo llama nobles y caballeros).</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.36" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-35-1" n="em 4.39" corresp="#es-4-35-1">Poned en esta
                                cuenta toda la caterva de los que sirven a estos de espadachines,
                                truhanes; y, después de estos, los mendigos que tienen salud y
                                fingen alguna enfermedad para su holgazanería hallaréis con certeza
                                que son muchos menos los que se ocupan en el trabajo de las cosas
                                necesarias y considerad bien como estos mismos son muy pocos los que
                                tratan de los precisamente necesario.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.37" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-36-1" n="em 4.40" corresp="#es-4-36-1">Porque donde
                                todo se compra por el dinero, es forzoso que haya muchas artes
                                totalmente vanas y superfluas que solo sirven al antojo y
                                exceso.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.38" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-37-1" n="em 4.41" corresp="#es-4-37-1">Si estos pocos
                                que trabajan se dividieran en tan pocas artes, cuales solo son
                                menesterosas a la vida humana bajaran sin duda los precios de las
                                cosas de manera que los hombres alcanzaran a vivir con
                                comodidad.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.39" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-38-1" n="em 4.42" corresp="#es-4-38-1">Y si advertís
                                que todos estos que se ocupan en artes inútiles y la chusma
                                holgazana, que pasa en ocio y flojedad, se ocuparan en obras de
                                provecho para todos (de las cuales cualquier artífice de estas
                                manufacturas y holgazán que se sustenta con los trabajos de los
                                otros, gastan tanto como dos oficiales de los útiles) aquel poco
                                tiempo bastara y aún sobrara para abundar de todas las cosas que la
                                necesidad de la vida o la comodidad de ella pide, y aún también de
                                los deleites verdaderos y naturales, de lo cual la experiencia nos
                                da verdadero testimonio en Utopia, porque allí, toda la ciudad con
                                sus aldeas en contorno, apenas se les permite holgar a quinientas
                                personas, así hombres como mujeres, cuya fuerza y edad es hábil para
                                el trabajo.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.40" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-39-1" n="em 4.43" corresp="#es-4-39-1">Entre estos,
                                los sifograntos (si bien las leyes los hacen exentos) no se escusan
                                del obraje por convidar a los demás con el ejemplo a que
                                trabajen.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.41" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-40-1" n="em 4.44" corresp="#es-4-40-1">Del mismo
                                privilegio gozan los estudiantes, a quienes por acuerdo de los
                                sacerdotes el pueblo por votos secretos de los magistrados les
                                concede que solo se ocupen en las buenas disciplinas y artes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.42" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-4-41-1" n="em 4.45" corresp="#es-4-41-1">De los cuales,
                                si alguno no corresponde a las esperanzas que del se tenía, le sacan
                                de los estudios a lo mecánico.</seg>
                            <seg xml:id="em-4-41-2" n="em 4.46" corresp="#es-4-41-1">Y, por el
                                contrario, sucede muchas veces que el mecánico en aquellas horas
                                sobradas haya aprovechado tanto en las letras que, sacándolo de
                                aquel oficio, lo promueven al de los estudios.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.43" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-42-1" n="em 4.47" corresp="#es-4-42-1">De estas clases
                                de los estudiosos salen los embajadores, los eclesiásticos y los
                                magistrados, traniboros y el mismo príncipe, al cual en su lengua
                                antigua llaman barzanes y en la moderna, ademo.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.44" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-43-1" n="em 4.48" corresp="#es-4-43-1">La demás
                                muchedumbre, que siempre trabaja y está ocupada en artes útiles,
                                fácil es de juzgar cuanto obran en pocas horas.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.45" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-44-1" n="em 4.49" corresp="#es-4-44-1">Además de estas
                                cosas que he referido, añade facilidad ver que en las artes usuales
                                necesitan de menos trabajos que otras gentes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.46" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-4-45-1" n="em 4.50" corresp="#es-4-45-1">Porque,
                                viniendo lo primero a la fábrica de algún edificio obra o reparo del
                                en otras partes, es necesario en la continuación del trabajo haya
                                muchos, porque lo que el padre edificó, el heredero prodigo y sin
                                concierto dejó por descuido que poco a poco se arruinase, de suerte
                                que lo que pudo repararse, a poca costa el sucesor se halla después
                                obligado a edificar de nuevo.</seg><seg xml:id="em-4-45-2"
                                n="em 4.51" corresp="#es-4-45-1"> Y aún ordinariamente la casa, que
                                el ponerla en pie al primer dueño le costó muy gran gasto, el otro,
                                no cuidando de su reparo, por su ánimo descaecido la deja arruinar o
                                por menosprecio en breve tiempo se allana por el suelo con que
                                edifica otra en diferente parte, no a menor costa.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.47" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-46-1" n="em 4.52" corresp="#es-4-46-1">Pero en Utopía
                                no pasa así porque, compuestas y ordenadas de una vez las casas
                                todas y fundadas las repúblicas, raras veces acontece que se elija
                                nuevo sitio para fundar edificios, y no solo acuden al reparo con
                                brevedad de lo que se va cayendo, pero previenen en tiempo a lo que
                                amenaza ruina.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.48" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-47-1" n="em 4.53" corresp="#es-4-47-1">Por esto sucede
                                que, con poco trabajo, las fábricas duren mucho tiempo y que los
                                maestros de estas artes tengan poco en que entender, si no es labrar
                                con cepillos y azuelas madera y con pico y escoda piedra para que,
                                cuando la necesidad lo pida, acudan con más brevedad al
                                reparo.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.49" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-4-48-1" n="em 4.54" corresp="#es-4-48-1">En la obra de
                                vestidos ya se ha visto cuan poco tiempo han menester.</seg>
                            <seg xml:id="em-4-48-2" n="em 4.55" corresp="#es-4-48-1">Lo primero,
                                porque cuando trabajan se visten, con poco aseo, de pieles de
                                animales que duran siete años.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.50" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-4-49-1" n="em 4.56" corresp="#es-4-49-1">Cuando salen en
                                público se ponen encima otra ropa que cubre aquellas groseras pieles
                                y todas del color natural de la lana, sin artificio.</seg>
                            <seg xml:id="em-4-49-2" n="em 4.57" corresp="#es-4-49-1"> Esto en toda
                                la isla y aún del paño, así de lana, gastan mucho menos que en otras
                                partes, y labrado a menor costa y el lino con menos trabajo.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.51" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-50-1" n="em 4.58" corresp="#es-4-50-1">Este se gasta y
                                usa más.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.52" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-51-1" n="em 4.59" corresp="#es-4-51-1">En lo que se
                                labra de lienzo, solo se procura la blancura; en lo que de lana, la
                                limpieza, sin hacer aprecio de que sea más o menos delgado.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.53" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-52-1" n="em 4.60" corresp="#es-4-52-1">De aquí procede
                                que lo que en otras partes no bastan para uno solo cinco vestidos de
                                diversos colores, unos de lana y otros de seda, y a los más aseados,
                                ni aun diez, los utopianos están muy contentos con uno y les dura
                                dos años, pareciéndoles que no tienen causa para codiciar otros que
                                los que han hecho, porque no con otros están más defendidos del frío
                                ni del calor ni por lo sutil les parecen más aseados y
                                curiosos.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.54" type="multisentence">
                            <seg xml:id="em-4-53-1" n="em 4.61" corresp="#es-4-53-1">Por lo cual,
                                ejercitándose todos en artes provechosas y los efectos que de ellas
                                resultan, aunque sea menos, bastan para lo necesario con abundancia,
                                de donde procede que, habiéndola de todas las cosas, sobra gente y a
                                las veces sacan mucha para el reparo de las calles y caminos
                                públicos.</seg><seg xml:id="em-4-53-2" n="em 4.62"
                                corresp="#es-4-53-1"> Si hay algunos mal aderezados que necesitan de
                                restaurarse y, muchas veces, aunque no haya necesidad de alguna
                                obra, les ordenan que por algunas pocas de horas trabajen en las
                                públicas.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.55" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="em-4-54-1" n="em 4.63" corresp="#es-4-54-1">Porque los
                                magistrados no ocupan a los ciudadanos en trabajos inútiles y
                                superfluos, pues que la institución y motivo de esta república
                                principalmente atiende solo a este fin a que, satisfechas las
                                necesidades públicas, en cuanto a ellas dieren lugar, lo más del
                                tiempo que sobra de los empleos serviles se reduzca a que los
                                ciudadanos gocen de la libertad y contemplación del ánima, porque,
                                en esto juzgan, consiste la verdadera felicidad.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="original" xml:lang="la">
                <div type="chapter" n="4">
                    <head type="chapter">De articifiis</head>
                    <ab>
                        <seg n="4.1" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-1-1" n="la 4.1" corresp="#es-4-1-1">ARs una est
                                omnibus uiris mulieribusque promiscua agricultura, cuius nemo est
                                expers.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.2" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-2-1" n="la 4.2" corresp="#es-4-2-1">Hac a pueritia
                                erudiuntur omnes, partim in schola traditis praeceptis, partim in
                                agros uiciniores urbi, quasi per in ceptis, ludum, educti; non
                                intuentes modo, sed per exercitandi corporis occasionem tractantes
                                etiam.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.3" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-3-1" n="la 4.3" corresp="#es-4-3-1">Praeter
                                agriculturam (quae est omnibus, ut dixi, communis) quilibet unam
                                quampiam, tanquam suam, docetur. ea est fere aut lanificium, aut
                                operandi lini studium, aut cementariorum, aut fabri, seu ferrarii
                                seu materiarii, artificium.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.4" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-4-1" n="la 4.4" corresp="#es-4-4-1">Neque enim aliud
                                est opificium ullum, quod numerum aliquem dictu dignum occupet
                                illic.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.5" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-5-1" n="la 4.5" type="partial" part="I"
                                next="#la-4-6-1" corresp="#es-4-5-1">Nam uestes, quarum, nisi quod
                                habitu sexus discernitur, et caelibatus a coniugio, una per totam
                                insulam forma est, eademque per omne aeuum perpetua, nec ad oculum
                                indecora, et ea corporis motum habilis, tum ad frigoris aestusque
                                rationem appositas, </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.6" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-6-1" n="la 4.6" type="partial" part="F"
                                prev="#la-4-5-1" corresp="#es-4-6-1">eas, inquam, quaeque sibi
                                familia conficit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.7" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-7-1" n="la 4.7" corresp="#es-4-7-1">Sed ex aliis illis
                                artibus unus quisque aliquam discit, nec uiri modo, sed mulieres
                                etiam.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.8" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-8-1" n="la 4.8" corresp="#es-4-8-1">Caeterum hae,
                                uelut imbecil­liores, leuiora tractant.</seg><seg xml:id="la-4-8-2"
                                n="la 4.9" corresp="#es-4-8-1"> lanam fere linumque operantur. uiris
                                artes reliquae magis laboriosae mandantur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.9" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-9-1" n="la 4.10" corresp="#es-4-9-1">maxima ex parte
                                quisque in patriis artibus educator, nam eo plerique natura
                                feruntur.</seg><seg xml:id="la-4-9-2" n="la 4.11" type="partial"
                                part="I" next="#la-4-10-1" corresp="#es-4-9-1"> Quod si quem animus
                                alio trahat, in eius opificii, cuius capitur studio, familiam
                                quampiam adoptione traducitur, </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.10" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-10-1" n="la 4.11" type="partial" part="F"
                                prev="#la-4-9-2" corresp="#es-4-10-1">cura non a patre modo eius,
                                sed magistratibus etlam praestita, ut graui atque honesto
                                patrifamilias mancipetur.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.11" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-11-1" n="la 4.12" corresp="#es-4-11-1">Quin si quis
                                unam perdoctus artem aliam praeterea cupiuerit, eodem modo
                                permittitur. Vtramque nactus, utram uelit exercet, nisi alterutra
                                ciuitas magis egeat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.12" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-12-1" n="la 4.13" type="partial" part="I"
                                next="#la-4-13-1" corresp="#es-4-12-1">Syphograntorum praecipuum ac
                                prope unicum negocium est, curare ac prospicere ne quisquam desideat
                                ociosus, </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.13" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-13-1" n="la 4.14" type="partial" part="F"
                                prev="#la-4-12-1" corresp="#es-4-13-1">sed uti suae quisque arti
                                sedulo incumbat, nec ab summo mane tamen, ad multum usque noctem
                                perpetuo labore, uelut iumenta, fatigatus.</seg><seg
                                xml:id="la-4-13-2" n="la 4.15" type="partial" part="I"
                                next="#la-4-14-1" corresp="#es-4-13-1"> nam ea plusquam seruilis
                                erumna est; quae tamen ubique fere opificium uita est, exceptis
                                Vtopiensibus; qui cum in horas uiginti quatuor aequales diem
                                connumerata nocte diuidant, </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.14" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-14-1" n="la 4.16" type="partial" part="M"
                                prev="#la-13-2" next="#la-4-15-1" corresp="#es-4-14-1">sex duntaxat
                                operi deputant; tres ante meridiem, a quibus prandium ineunt; </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.15" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-15-1" n="la 4.17" type="partial" part="M"
                                prev="#la-14-1" next="#la-4-16-1" corresp="#es-4-15-1">atque a
                                prandio duas pomeridianas horas quum interquie­uerint, </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.16" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-16-1" n="la 4.18" type="partial" part="F"
                                prev="#la-4-15-1" corresp="#es-4-16-1">tres deinde rursus labori
                                datas coena claudunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.17" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-17-1" n="la 4.19" type="partial" part="I"
                                next="#la-4-18-1" corresp="#es-4-17-1">Quum primam horam ab meridie
                                numerent,</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.18" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-18-1" n="la 4.20" type="partial" part="F"
                                prev="#la-4-17-1" corresp="#es-4-18-1"> sub octauam cubitum
                                eunt.</seg><seg xml:id="la-4-18-2" n="la 4.21" corresp="#es-4-18-1">
                                horas octo somnus uendicat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.19" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-19-1" n="la 4.22" corresp="#es-4-19-1">Quicquid inter
                                operis horas ac somni cibique medium esset, id suo cuiusque arbitrio
                                permittitur; non quo per luxum aut segnitiem abutatur, sed quod ab
                                opificio liberum ex animi sententia in aliud quippiam studii bene
                                collocet.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.20" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-20-1" n="la 4.20" corresp="#es-4-20-1">has
                                intercapedines plerique impendunt literis. Solenne est enim publicas
                                cotidie lectiones haberi antelucanis boris, quibus ut intersint ii
                                dumtaxat adiguntur, qui ad literas nominatim selecti sunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.21" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-21-1" n="la 4.21" corresp="#es-4-21-1">Caeterum ex
                                omni ordine mares simul ac foeminae, multitudo maxima, ad audiendas
                                lectiones, alii alias, prout cuiusque fert natura, confluit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.22" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-22-1" n="la 4.22" corresp="#es-4-22-1">Hoc ipsum
                                tempus tamen, si quis arti suae malit insumere, quod multis usu
                                uenit (quorum animus in nullius contem­platione disciplinae
                                consurgit) haud prohibetur: quin laudatur quoque, ut utilis
                                reipublicae.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.23" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-23-1" n="la 4.23" corresp="#es-4-23-1">Super coenam
                                tum unam horam ludendo producunt, aestate in hortis, hyeme in aulis
                                illis communibus, in quibus comedunt.</seg><seg xml:id="la-4-23-2"
                                n="la 4.23" corresp="#es-4-23-1"> Ibi aut musicen exercent, aut se
                                sermone recreant.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.24" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-24-1" n="la 4.24" corresp="#es-4-24-1">Aleam atque id
                                genus ineptos ac perniciosos ludos ne cognoscunt quidem.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.25" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-25-1" n="la 4.25" type="partial" part="I"
                                next="#la-4-26-1" corresp="#es-4-25-1">caeterum duos habent in usu
                                ludos, latrunculorum ludo non dissimiles: </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.26" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-26-1" n="la 4.26" type="partial" part="M"
                                prev="#la-25-1" next="#la-4-27-1" corresp="#es-4-26-1">alterum,
                                numerorum pugnam, in qua numerus numerum praedatur: </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.27" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-27-1" n="la 4.27" type="partial" part="F"
                                prev="#la-26-1" corresp="#es-4-27-1">alterum, in quo collata acie
                                cum uirtutibus uitia confligunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.28" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-28-1" n="la 4.28" type="partial" part="I"
                                next="#la-4-29-1" corresp="#es-4-28-1">Quo in ludo perquam scite
                                ostenditur et uitiorum inter se dissidium, et aduersus uirtutes
                                concordia; item quae uitia quibus se uirtutibus opponant, quibus
                                uiribus aperte oppugnent, quibus machinamentis ab obliquo
                                adoriantur, quo prae­sidio uirtutes uitiorum uires infringant,
                                quibus artibus eorum conatus eludant, </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.29" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-29-1" n="la 4.29" type="partial" part="F"
                                prev="#la-28-1" corresp="#es-4-29-1">quibus denique modis alterutra
                                pars uictoriae compos fiat.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.30" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-30-1" n="la 4.30" corresp="#es-4-30-1">Sed hoc loco,
                                ne quid erretis, quiddam pressius intuendum est.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.31" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-31-1" n="la 4.31" corresp="#es-4-31-1">Etenim quod sex
                                dumtaxat horas in opere sunt, fieri fortasse potest ut inopiam
                                aliquam putes necessariarum rerum sequi.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.32" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-32-1" n="la 4.32" type="partial" part="I"
                                next="#la-4-33-1" corresp="#es-4-32-1">Quod tam longe abest ut
                                accidat, ut id temporis ad omnium rerum copiam, quae qui­dem ad
                                uitae uel necessitatem requirantur uel commoditatem, non sufficiat
                                modo sed supersit etiam: </seg>
                        </seg>
                        <!-- untranslated segment -->
                        <seg n="4.33" type="untranslated">
                            <seg xml:id="la-4-33-1" n="la 4.33" type="partial" part="F"
                                prev="#la-32-1">id quos uos quoque intelligentis, si uobiscum
                                reputetis apud alias gentes quam magna populi pars iners
                                degit.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.34" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-34-1" n="la 4.33" corresp="#es-4-33-1">primum mulieres
                                fere omnes, totius summae dimidium; aut, sicubi mulieres negociosae
                                sunt, ibi ut plurimum earum uice uiri stertunt.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.35" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-35-1" n="la 4.34" corresp="#es-4-34-1">ad haec,
                                sacer­dotum ac religiosorum, quos uocant, quanta quamque ociosa
                                turba. </seg><seg xml:id="la-4-35-2" n="la 4.34" type="partial"
                                part="I" next="#la-36-1" corresp="#es-4-34-1">adiice diuites omnes,
                                maxime praediorum dominos, quos uulgo generosos appellant, ac
                                nobiles: </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.36" type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-36-1" n="la 4.35" type="partial" part="F"
                                prev="#la-35-2" corresp="#es-4-35-1">his adnumera ipso­rum
                                famulitium, totam uidelicet illam cetratorum nebulonum colluuiem:
                                robustos denique ac ualentes mendicos adiunge, morbum quempiam
                                praetexentes inertiae: multo certe pauciores esse quam putaras
                                inuenies eos, quorum lahore con­stant haec omnia quibus mortales
                                utuntur. </seg>
                            <seg xml:id="la-4-36-2" n="la 4.35" type="partial" part="I"
                                next="#la-37-1" corresp="#es-4-35-1">Expende nunc tecum ex his ipsis
                                quam pauci in necessariis opificiis uersantur; </seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-37-1" n="la 4.36" type="partial" part="F"
                                prev="#la-36-2" corresp="#es-4-36-1">siquidem ubi omnia pecuniis
                                metimur, multas artes necesse est exerceri inanes prorsus ac
                                superfluas, luxus tantum ac libidinis ministras.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-38-1" n="la 4.37" corresp="#es-4-37-1">nam haec ipsa
                                multitudo, quae nunc operatur, si partiretur in tam paucas artes,
                                quam paucas com­modus naturae usus postulat, in tanta rerum
                                abundantia, quanta nunc esse necesse sit, precia nimirum uiliora
                                forent quam ut artifices inde uitam tueri suam possent.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-39-1" n="la 4.38" corresp="#es-4-38-1">At si isti
                                omnes quos nunc inertes artes distringunt, ac tota insuper ocio ac
                                desidia languescens turba, quorum unus quiuis earum rerum quae
                                aliorum laboribus suppeditantur, quantum duo earundem operatores
                                consumit, in opera uniuersi atque eadem utilia collocarentur, facile
                                animaduertis quantulum temporis ad suppeditanda omnia, quae uel
                                necessitatis ratio uel commoditatis effiagitet (adde uoluptatis
                                etiam quae quidem uera sit ac naturalis) abunde satis superque
                                foret. </seg>
                            <seg xml:id="la-4-39-2" n="la 4.38" corresp="#es-4-38-1">Atque id ipsum
                                in Vtopia res ipsa perspicuum facit. </seg>
                            <seg xml:id="la-4-39-3" n="la 4.38" corresp="#es-4-38-1">Nam illic in
                                tota urbe cum adiacente uicinia uix homines quingenti ex omni
                                uirorum ac mulierum numero, quorum aetas ac robur operi sufficit,
                                uacatio permittitur.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-40-1" n="la 4.39" corresp="#es-4-39-1">In hiis
                                syphogranti (quanquam leges eos Iabore soluerunt) ipsi tamen sese
                                non eximunt, quo facilius exemplo suo reliquos ad labores
                                inuitent.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-41-1" n="la 4.40" corresp="#es-4-40-1">Eadem
                                immunitate gaudent hi, quos commen­datione sacerdotum persuasus
                                populus occultis syphograntorum suffragiis ad perdiscendas
                                disciplinas perpetua uacatione indulget.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-42-1" n="la 4.41" corresp="#es-4-41-1">Quorum si quis
                                conceptam de se spem fefellerit, ad opifices retru­ditur. </seg>
                            <seg xml:id="la-4-42-2" n="la 4.41" corresp="#es-4-41-1">contraque non
                                rarenter usu uenit, ut mechanicus quispiam subcisiuas illas horas
                                tam gnauiter impendat literis, tantum diligentia proficiat, ut
                                opificio suo exemptus in literatorum classem prouehatur.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-43-1" n="la 4.42" corresp="#es-4-42-1">Ex hoc
                                literatorum ordine legati, sacerdotes, Tranibori, ac ipse denique
                                deligitur princeps, quem illi prisca ipsorum lingua Barzanem,
                                recentiore Ademum, appellant.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-44-1" n="la 4.43" corresp="#es-4-43-1">Reliqua fere
                                multitudo omnis, quum neque ociosa sit, nec inutilibus opificiis
                                occupata, procliuis aestimatio est quam paucae horae quantum boni
                                operis pariant.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-45-1" n="la 4.44" corresp="#es-4-44-1">ad ea quae
                                com­memoraui, hoc praeterea facilitatis accedit, quod in necessariis
                                plerisque artibus minore opera quam aliae gentes opus habent.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-46-1" n="la 4.45" corresp="#es-4-45-1">Nam primum
                                aedificiorum aut structura aut refectio ideo tam multorum assiduam
                                ubique requirit operam, quod quae pater aedificauit, haeres parum
                                frugi paulatim dilabi sinit: ita, quod minimo tueri potuit,
                                successor eius de integro impendio magno cogitur instaurare. Quin
                                frequenter etiam quae domus alii ingenti sumptu stetit, hanc alius
                                delicato animo contemnit: eaque neglecta atque ideo breui collapsa,
                                aliam alibi impensis non minoribus extruit.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-47-1" n="la 4.46" corresp="#es-4-46-1">At apud
                                Vtopienses, compositis rebus omnibus et constituta republica,
                                rarissime accidit uti noua collocandis aedibus area deligatur; et
                                non modo remedium celeriter praesentibus uitiis adhibetur, sed etiam
                                imminentibus occurritur.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-48-1" n="la 4.47" corresp="#es-4-47-1">Ita fit ut
                                minimo labore diutissime perdurent aedificia, et id genus arti­fices
                                uix habeant interdum quod agant; nisi quod materiam dolare domi et
                                lapides interim quadrare atque aptare iubentur, quo (si quod opus
                                incidat) maturius possit exurgere.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-49-1" n="la 4.48" corresp="#es-4-48-1">Iam in uestibus
                                uide quam paucis operis egeant: primum, dum in opere sunt, corio
                                neglectim aut pellibus amiciuntur, quae in septennium durent.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-50-1" n="la 4.49" corresp="#es-4-49-1">quum procedunt
                                in pub­licum, superinducunt chlamydem uestem, quae rudiores illas
                                uestes contegat. </seg>
                            <seg xml:id="la-4-50-2" n="la 4.49" corresp="#es-4-49-1">eius per totam
                                insulam unus color est, atque is natiuus. </seg>
                            <seg xml:id="la-4-50-3" n="la 4.49" corresp="#es-4-49-1">Itaque lanei
                                panni non modo multo minus quam usquam alibi sufficit, uerum is ipse
                                quoque multo minoris impendii est. </seg>
                            <seg xml:id="la-4-50-4" n="la 4.49" type="partial" part="I"
                                next="#la-4-51-1" corresp="#es-4-49-1">at lini minor est labor,
                            </seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-51-1" n="la 4.50" type="partial" part="F"
                                prev="#la-4-50-4" corresp="#es-4-50-1">eoque usus crebrior.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-52-1" n="la 4.51" corresp="#es-4-51-1">sed in lineo
                                solus candor, in laneo sola mundicies conspicitur: nullum tenuioris
                                fili precium est.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-53-1" n="la 4.52" corresp="#es-4-52-1">Itaque fit ut,
                                quum alibi nusquam uni homini quatuor aut quinque togae laneae
                                diuersis coloribus, ac totidem sericiae tunicae suffi­ciant,
                                delicatioribus paulo ne decem quidem, ibi una quisque contentus est,
                                plerunque in biennium. </seg>
                            <seg xml:id="la-4-53-2" n="la 4.52" corresp="#es-4-52-1">Quippe nec
                                causa est ulla cur plures affectet; quas consecutus neque aduersus
                                frigus esset munitior, neque uestitu uideretur uel pilo
                                cultior.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="singleSentence">
                            <seg xml:id="la-4-54-1" n="la 4.53" corresp="#es-4-53-1">Quamobrem quum
                                et omnes utilibus sese artibus exerceant, et ipsarum etiam opera
                                pauciora sufficiant, fit nimirum ut abundante rerum omnium copia,
                                interdum in reficiendas (si quae detritae sunt) uias publicas
                                immensam multitudinem educant; persaepe etiam quum nec talis
                                cuiuspiam operis usus occurrat, pauciores horas operandi publice
                                denuntient.</seg>
                        </seg>
                        <seg type="multisentence">
                            <seg xml:id="la-4-55-1" n="la 4.54" corresp="#es-4-54-1">neque enim
                                superuacaneo labore ciues inuitos exercent magistratus, quandoquidem
                                eius reipublicae institutio hunc unum scopum in primis respicit, ut,
                                quoad per publicas necessitates licet, quamplurimum temporis ab
                                seruitio corporis ad animi libertatem cultumque ciuibus uniuersis
                                asseratur. </seg>
                            <seg xml:id="la-4-55-2" n="la 4.54" corresp="#es-4-54-1">In eo enim
                                sitam uitae felicitatem putant.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="en">
                <div type="chapter" n="4">
                    <head type="chapter">Of Scyences Craftes and Occupatyons</head>
                    <ab>
                        <seg n="4.1" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-1-1" n="en 4.1" corresp="#es-4-1-1">HUsbandrye is a
                                scyence common to them all in­generall, both men and women, wherin
                                they be all experte and cunnynge.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.2" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-2-1" n="en 4.2" corresp="#es-4-2-1">In thys they be
                                all instructe euen from their youth; partely in scholes with
                                traditions and preceptes, and partely in the contrey nighe the
                                cytye, brought vp as it wer in playing, not onlye beholdynge the vse
                                of it, but by occasyon of exercisinge their bodies practising it
                                also.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.3" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-3-1" n="en 4.3" corresp="#es-4-3-1">Besides husbandry,
                                which (as I sayde) is common to them all, euery one of them learneth
                                one or other seuerall and particuler science, as hys owne proper
                                crafte. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-3-2" n="en 4.3" corresp="#es-4-3-1">That is most
                                commonly other clotheworkinge in wolle or flaxe, or masonrie, or the
                                smythes crafte, or the carpentes scyence.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.4" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-4-1" n="en 4.4" corresp="#es-4-4-1">For there is none
                                other occupacyon that anye numbre to speke of doth vse there.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.5" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-5-1" n="en 4.5" type="partial" part="I"
                                next="#en-4-6-1" corresp="#es-4-5-1">For their garmentes, whyche
                                through owte all the Ilande be of one fassion, (sauynge that there
                                is a difference betwene the mans garmente and the womans, betwene
                                the maried and the unmaryed), and this one continueth for euer more
                                un­chaunged, semely and comely to the eye, no let to the mouynge and
                                weldynge of the bodie, also fitte bothe for winter and summer:
                            </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.6" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-6-1" n="en 4.6" type="partial" part="F"
                                prev="#en-4-5-1" corresp="#es-4-6-1">as for thies garmentes (I
                                saye), euery familye maketh theire owne.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.7" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-7-1" n="en 4.7" corresp="#es-4-7-1">But of the other
                                foreseyde craftes euerye man learneth one; and not only the men, but
                                also the women.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.8" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-8-1" n="en 4.8" corresp="#es-4-8-1">But the women, as
                                the weaker sorte, be put to the easere craftes. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-8-2" n="en 4.8" corresp="#es-4-8-1">They worke wull
                                and flaxe. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-8-3" n="en 4.8" corresp="#es-4-8-1">The other more
                                laborsome sciences be committed to the men.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.9" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-9-1" n="en 4.9" corresp="#es-4-9-1">For the moste
                                parte euerye man is brought vp in his fathers craft. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-9-2" n="en 4.9" corresp="#es-4-9-1">For moste commonly
                                they be naturally therto bente and inclined. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-9-3" n="en 4.9" corresp="#es-4-9-1">But yf a mans
                                minde stonde to anny other, he is by adoption put into a famelye of
                                that occupation which he doth most fantasy.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.10" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-10-1" n="en 4.10" corresp="#es-4-10-1">Whome not only
                                his father, but also the magistrates do diligently looke to, that he
                                be putt to a discrete and an honest householder.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.11" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-11-1" n="en 4.11" corresp="#es-4-11-1">Yea and if anny
                                person, when he hath lerned one crafte, be desierous to lerne also
                                another, he ys lykewyse suffrede and permytted. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-11-2" n="en 4.11" corresp="#es-4-11-1">When he hathe
                                learned bothe, he oc­cupyethe whether he wyll; onles the cytye haue
                                more neade of the one then of the other.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.12" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-12-1" n="en 4.12" type="partial" part="I"
                                next="#en-4-13-1" corresp="#es-4-12-1">The chyefe and almoste the
                                onelye offyce of the Sypho­grauntes ys to see and take hede that no
                                man sytte ydle, but that euerye one applye hys owne crafte wyth
                                earneste delygence; </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.13" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-13-1" n="en 4.13" type="partial" part="F"
                                prev="#en-4-12-1" corresp="#es-4-13-1">and yet for all that not to
                                be weryed from earlye in the mornynge to late in the euennynge wyth
                                contynuall woorke, lyke laborynge and toolynge beastes. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-13-2" n="en 4.13" corresp="#es-4-13-1">For thys ys
                                worse then the myserable and wretced con­dytyon of bondemen; whyche
                                neuer the lesse is almoste euery where the of woorkemen and
                                artyfycers, sauynge in vtopia. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-13-3" n="en 4.13" type="partial" part="I"
                                next="#en-4-14-1" corresp="#es-4-13-1">For they, dyuydinge the daye
                                and the nyghte into xxiiii iust houres, </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.14" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-14-1" n="en 4.14" type="partial" part="M"
                                prev="#en-4-13-3" next="#en-4-15-1" corresp="#es-4-14-1">appoynte
                                and assygne only vi of those houres to woorke; iii before none, vpon
                                the whyche they goo streyghte to dyner; </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.15" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-15-1" n="en 4.15" type="partial" part="M"
                                prev="#en-4-14-1" next="#en-4-16-1" corresp="#es-4-15-1">and after
                                dyner, when they haue rested ii houres, </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.16" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-16-1" n="en 4.16" type="partial" part="F"
                                prev="#en-4-15-1" corresp="#es-4-16-1">then they woorke iii; and
                                vpon that they goo to supper.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.17" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-17-1" n="en 4.18" type="partial" part="M"
                                prev="#en-4-18-1" next="#en-4-18-2" corresp="#es-4-17-1"> cowntynge
                                one of the clocke at the fyrste houre after none)</seg>
                        </seg>
                        <!-- sentences not in order -->
                        <seg n="4.18" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-18-1" n="en 4.17" type="partial" part="I"
                                next="#en-4-17-1" corresp="#es-4-18-1">Aboute viii of the clocke in
                                the euenynge (cowntynge one of the clocke at the fyrste houre after
                                none) they go to bedde. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-18-2" n="en 4.17" type="partial" part="F"
                                prev="#en-4-17-1" corresp="#es-4-18-1">viii houres they giue to
                                sleape.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.19" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-19-1" n="en 4.19" corresp="#es-4-19-1">All the voide
                                time, that is betwene the houres of woorke, slepe, and meate, that
                                they be suffered to bestowe, euerye man as he lyketh beste hym
                                selfe: not to thyntente they shoulde myspende thys tyme in ryote, or
                                sloughfullenes; but, beynge then lycensed from the laboure of theyr
                                owne occupacyons, to bestowe the time wel and thriftely vpon some
                                other good science, as shall please them.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.20" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-20-1" n="en 4.20" corresp="#es-4-20-1">For yt ys a
                                solempne custome there, to haue lectures daylye earlye in the
                                morning; wher to be present they onlye be constreined that be
                                namelye chosen and appoynted to learnynge.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.21" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-21-1" n="en 4.21" corresp="#es-4-21-1">Howe be yt a
                                greate multy­tude of euerye sorte of people, bothe men and women,
                                goo to heare lectures; some one and some an other, as euerye mans
                                nature is inclyned.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.22" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-22-1" n="en 4.22" corresp="#es-4-22-1">Yet, this
                                notwithstonding, yf any man had rathere bestowe thys tyme vpon hys
                                owne occupatyon (as yt chaunceth in manye, whose myndes ryse not in
                                the contemplatyon of annye scyence lyberal), he is not letted nor
                                prohibited, but is also praysed and commended, as profitable to the
                                common wealthe.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.23" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-23-1" n="en 4.23" corresp="#es-4-23-1">After supper
                                they bestowe one houre in playe; in somer in their gardeynes, in
                                winter in their commen halles, where they dyne and suppe. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-23-2" n="en 4.23" corresp="#es-4-23-1">There they
                                exercise them selfes in musyke, or els in honeste and holsome
                                communicacion.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.24" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-24-1" n="en 4.24" type="partial" part="I"
                                next="#en-4-25-1" corresp="#es-4-24-1">Diceplaye, and suche other
                                folish and pernicious games, they knowe not; </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.25" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-25-1" n="en 4.25" type="partial" part="F"
                                prev="#en-4-24-1" corresp="#es-4-25-1">but they vse ii games not
                                muche vnlike the chesse.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.26" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-26-1" n="en 4.26" corresp="#es-4-26-1">The one is the
                                battell of nombers, wherin one numbre stealethe awaye another.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.27" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-27-1" n="en 4.27" corresp="#es-4-27-1">The other is
                                wherin vices fyghte wyth vertues, as it were in battell array, or a
                                set fyld.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.28" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-28-1" n="en 4.28" type="partial" part="I"
                                next="#en-4-29-1" corresp="#es-4-28-1">In the which game is verye
                                properlye shewed bothe the striffe and discorde that vices haue
                                amonge themselfes, and agayne theire unitye and concorde againste
                                vertues; and also what vices be repugnaunt to what vertues; with
                                what powre and strenght they assaile them openlye; by what wieles
                                and subteltye they assaute them secretelye; with what helpe and aide
                                the vertues resiste, and ouercome the puissaunce of the vices; by
                                what craft they frustate their purposes; </seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.29" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-29-1" n="en 4.29" type="partial" part="F"
                                prev="#en-4-28-1" corresp="#es-4-29-1">and finally by what sleight
                                or meanes the one getteth the victory.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.30" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-30-1" n="en 4.30" corresp="#es-4-30-1">But here, lease
                                you be deceaued, one thinge you muste looke more narrowly
                                vpon.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.31" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-31-1" n="en 4.31" corresp="#es-4-31-1">For seinge they
                                bestowe but vi houres in woork, perchaunce you maye thinke that the
                                lacke of some necessarye thinges herof may ensewe.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.32" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-32-1" n="en 4.32" corresp="#es-4-32-1">But this is
                                nothinge so. For that small time is not only inough, but also to
                                muche, for the stoore and abundaunce of all thinges that be
                                requisite, other for the necessitie or commoditie of liffe. </seg>
                        </seg>
                        <!-- untraslated segment -->
                        <seg n="4.33" type="untranslated">
                            <seg xml:id="en-4-33-1" n="en 4.32" corresp="#es-4-32-1">The whiche
                                thing yow also shall perceaue, if you weye and consider with your
                                selfes how great a parte of the people in other contreis lyeth
                                ydle.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.34" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-34-1" n="en 4.33" corresp="#es-4-33-1">First, almoost
                                all women, which be the halfe of the hole numbre; or els, if the
                                women be annye where occupied, their most comonlye in their steade
                                the men be ydle.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.35" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-35-1" n="en 4.34" corresp="#es-4-34-1">Besydes thys,
                                how great, and howe ydle a companye ys theyr of prystes, and
                                relygyous men, as they call them? </seg>
                            <seg xml:id="en-4-35-2" n="en 4.34" corresp="#es-4-34-1">Put there to
                                all ryche men, speciallye all landed men, whyche comonly be called
                                gentylmen, and noble men.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.36" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-36-1" n="en 4.35" corresp="#es-4-35-1">Take into this
                                numbre also their seruauntes; I meane, all that flocke of stout,
                                bragging, russhe bucklers. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-36-2" n="en 4.35" corresp="#es-4-35-1">Ioyne to them
                                also sturdy and valiaunt beggers, clokinge their idle leffe vnder
                                the colour of some disease or sickenes. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-36-3" n="en 4.35" corresp="#es-4-35-1">And truely yow
                                shall find them much fewer then yow thought, by whose labour all
                                these thynges be gotten, that men vse and lyue bye. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-36-4" n="en 4.35" corresp="#es-4-35-1">Nowe consyder
                                wyth youre selfe, of thies fewe that do woorke, how few be occupied
                                in necessary woorkes.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.37" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-37-1" n="en 4.36" corresp="#es-4-36-1">For where money
                                beareth all ye swing, ther many vayne and superfluous occupations
                                must nedys be vsed, to serue only for ryotous superfluyte and
                                vnhonest pleasure.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.38" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-38-1" n="en 4.37" corresp="#es-4-37-1">For the same
                                multytude that now is occupied in woorke, if they were deuided into
                                so few occupations as the necessary vse of nature requyreth, in so
                                greate plentye of thinges, as then of necessity wolde ensue,
                                doubtles the prices wolde be to lytle for the artifycers to
                                maynteyne theyre lyuynges.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.39" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-39-1" n="en 4.38" corresp="#es-4-38-1">But yf all
                                thyes, that be nowe bisiede about vnprofitable occupations, with all
                                the hole flocke of them that lyue ydellye and slouthfullye, whyche
                                consume and waste euerye one of them more of thies thynges that come
                                by other mens laboure, then ii of the work men themselfes doo; yf
                                all thyes (I saye) were sette to profytable occupatyons, yowe
                                easelye perceaue howe lytle tyme wolde be enoughe, yea and to muche,
                                to stoore vs wyth all thynges that maye be requysyte other for
                                necessytye, or for commodytye; yea, or for pleasure, so that the
                                same pleasure be trewe and naturall. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-39-2" n="en 4.38" corresp="#es-4-38-1">And thys in
                                Vtopia the thynge yt selfe maketh manifeste and playne. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-39-3" n="en 4.38" corresp="#es-4-38-1">For there in
                                all the citye, wyth the hole contreye or shyere adioynynge to yt,
                                scaselye soo persons of all the hole numbre of men and women, that
                                be nother to olde nor to weake to woorke, be licensed from
                                labour.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.40" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-40-1" n="en 4.39" corresp="#es-4-39-1">Amonge them be
                                the Siphograuntes, which (though they be by the lawes exempte and
                                pryuyleged from labour) yet they exempte not themselfes; to the
                                intent they maye the rather by their example prouoke other to
                                woorke.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.41" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-41-1" n="en 4.40" corresp="#es-4-40-1">The same
                                vacation from labour do they also enioye, to whome the people,
                                persuaded by the commendation of the priestes and secrete election
                                of the Siphograntes, haue geuen a perpetual licence from labour to
                                learnyng.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.42" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-42-1" n="en 4.41" corresp="#es-4-41-1">But if anny one
                                of them proue nott accordinge to the expectation and hoope of him
                                conceaued, he is furth with plucked backe to the company of
                                artificers. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-42-2" n="en 4.41" corresp="#es-4-41-1">And contrarye
                                wise, often yt chaunceth that a handicraftes man doth so earnestly
                                bestowe hys vacaunte and spare houres in learninge, and through
                                dilygence so profytte therin, that he is taken frome hys handy
                                occupation, and promoted to the company of the learned.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.43" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-43-1" n="en 4.42" corresp="#es-4-42-1">Owt of this
                                ordre of the learned be chosen ambassadours, priestes, Tranibores,
                                and finallye the prince him selfe; whome they in their olde tonge
                                call Barzanes, and by a newer name, Adamus.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.44" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-44-1" n="en 4.43" corresp="#es-4-43-1">The residewe of
                                the people being nother ydle, nother occupied about vnprofitable
                                exercises, it may be easely iudged in how fewe howres how much good
                                woorke by them maye be doone towardes those thinges that I haue
                                spoken of.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.45" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-45-1" n="en 4.44" corresp="#es-4-44-1">This commodity
                                they haue also aboue other, that in the most part of necessary
                                occupations they neade nott so muche worke, as other nations
                                doo.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.46" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-46-1" n="en 4.45" corresp="#es-4-45-1">For firste of
                                all the buildinge or repayring of houses asketh euery where so manye
                                mens continuall labour, bicause that the vnthyfty heyre suffreth the
                                howses that hys father buylded, in contynewaunce of tyme to fall in
                                decay. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-46-2" n="en 4.45" corresp="#es-4-45-1">So that which
                                he myghte haue vpholden wyth lytle coste, hys successoure is
                                constreynede to buylde yt agayne a newe, to hys greate chardge. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-46-3" n="en 4.45" corresp="#es-4-45-1">Yea, manye
                                tymes also the howse that stoode one man in muche moneye, anothere
                                ys of so nyce and soo delycate a mynde that he settethe nothynge by
                                yt. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-46-4" n="en 4.45" corresp="#es-4-45-1">And yt beynge
                                neglected, and therefore shortelye fallynge into ruyne, he buyldethe
                                vppe anothere in an othere place wyth no lesse coste and
                                chardge.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.47" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-47-1" n="en 4.46" corresp="#es-4-46-1">But emonge the
                                Vtopyans, where all thynges be sett in a good ordre, and the common
                                wealthe in a good staye, yt very seldome chaunceth, that they chuse
                                a new plotte to buylde an house vpon. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-47-2" n="en 4.46" corresp="#es-4-46-1">And they doo
                                not only finde spedy and quicke remedies for present fautes, but
                                also preuente them that be like to fall.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.48" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-48-1" n="en 4.47" corresp="#es-4-47-1">And by this
                                meanes their houses continewe and laste very longe with litle labour
                                and small reparacions; in so much that that kind of woorkemen sum
                                times haue almost nothinge to doo; but that they be commaunded to
                                hewe timbre at home, and to square and trime vp stones, to the
                                intente that if annye woorke chaunce, it may the spedelier
                                rise.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.49" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-49-1" n="en 4.48" corresp="#es-4-48-1">Now, Syre, in
                                theire apparell marke, I praye yow, howe few woorkemen they neade. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-49-2" n="en 4.48" corresp="#es-4-48-1">Fyrste of all,
                                whyles they be at woorke, they be couered homely with leather or
                                skinnes that will last vii yeares.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.50" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-50-1" n="en 4.49" corresp="#es-4-49-1">When they go
                                furthe a brode, they caste vpon them a cloke, whyche hydeth the
                                other homelye apparell. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-50-2" n="en 4.49" corresp="#es-4-49-1">Thyes clookes
                                thoroughe owte the hole Ilande be all of one coloure, and that is
                                the naturall colour of the wul. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-50-3" n="en 4.49" corresp="#es-4-49-1">They therfor do
                                not only spende muche lesse wullen clothe then is spente in othere
                                contreys, but also the same standeth them in muche lesse coste. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-50-4" n="en 4.49" type="partial" part="I"
                                next="#en-4-50-1" corresp="#es-4-49-1">But lynen clothe ys made wyth
                                lesse laboure,</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.51" type="singleSentence">
                            <seg xml:id="en-4-51-1" n="en 4.50" type="partial" part="F"
                                prev="#en-4-49-4" corresp="#es-4-50-1">and ys therefore hadde more
                                in vse.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.52" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-52-1" n="en 4.51" corresp="#es-4-51-1">But in lynen
                                clothe onlye whytenese, in wullen onlye clenlynes, ys regardede. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-52-2" n="en 4.51" corresp="#es-4-51-1">As for the
                                smalnese or fynesse of the threde, that ys no thynge passed
                                for.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.53" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-53-1" n="en 4.52" corresp="#es-4-52-1">And thys ys the
                                cause wherfore in other places iiii or v clothe gownes of dyuers
                                colours, and as manye sylke cootes, be not enoughe for one man. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-53-2" n="en 4.52" corresp="#es-4-52-1">Yea, and yf he
                                be of the delycate and nyse sorte, x be to fewe; where as there one
                                garmente wyll serue a man mooste commenlye ii yeares. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-53-3" n="en 4.52" corresp="#es-4-52-1">For whie
                                shoulde he desyre moo? </seg>
                            <seg xml:id="en-4-53-4" n="en 4.52" corresp="#es-4-52-1">seing if he had
                                them, he should not be the better hapt or couered from colde, nother
                                in his apparell any whyt the cumlyer.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.54" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-54-1" n="en 4.53" corresp="#es-4-53-1">Wherefore,
                                seynge they be all exercysed in profytable occupatyons, and that
                                fewe artyfycers in the same craftes be suffycyente, thys ys the
                                cause that, plentye of all thynges beynge emonge them, they doo
                                sumtymes bring furthe an innumerable companye of people to amende
                                the hyghe wayes, yf annye be broken. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-54-2" n="en 4.53" corresp="#es-4-53-1">Manye times
                                also, when they haue no such woorke to be occupied about, an open
                                proclamation is made that they shall bestowe fewer houres in
                                woorke.</seg>
                        </seg>
                        <seg n="4.55" type="multisentence">
                            <seg xml:id="en-4-55-1" n="en 4.54" corresp="#es-4-54-1">For the
                                magistrates do not exercise their citizens againste theire willes in
                                vnneadfull laboures. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-55-2" n="en 4.54" corresp="#es-4-54-1">For whie? in
                                the institution of that weale publique this ende is onlye and
                                chiefely pretended and mynded, that what time maye possibly be
                                spared from the necessary occupations and affayres of the commen
                                wealthe, all that the cytizeins sholde withdrawe from the bodely
                                seruice to the free liberty of the mind and garnisshing of the same. </seg>
                            <seg xml:id="en-4-55-3" n="en 4.54" corresp="#es-4-54-1">For herin they
                                suppose the felicity of this liffe to consist.</seg>
                        </seg>
                    </ab>
                </div>
                <div type="notes">
                    <note n="10" xml:id="n-3-1" target="#note-3-1">I do not know why E adds 300
                        families</note>
                    <note n="11" xml:id="n-3-2" target="#note-3-2">In B it is not clear that the 4
                        candidates from which the Syphogrants chose one, are proposed by the city,
                        one for each of its quarters; see Yale "The whole body of syphogrants, in
                        number two hundred, having sworn to choose the man whom they judge most
                        useful, by secret balloting appoint a governor, specifically one of the four
                        candidates named to them by the people, for one is selected out of each of
                        the four quarters of the city to be commended to the senate" .</note>
                    <note n="12" xml:id="n-3-3" target="#note-3-3">B es confuso y contradictorio,
                        tal y como está formulado.No es que los elijan sólo por un año, sino que son
                        reelegidos anualmente. Así tiene sentido decir que no los cambian a la
                        ligera. </note>
                    <note n="13" xml:id="n-3-4" target="#note-3-4">B no recoge el matiz de "mature",
                        rapidez en la resolución de los conflictos. </note>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
