<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <!-- updated to 21/5/2024-->
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Chapter 1</title>
            <funder>This work has been developed thanks to a doctoral fellowship granted in 2020
               by the Spanish Ministry of Universities</funder>
            <respStmt>
               <name>Inmaculada Ureña Asensio</name>
               <resp>transcription and encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="1">First edition<date> March 2024</date></edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TEIPublisher</publisher>
            <pubPlace><ref><!-- URL?--></ref></pubPlace>
            <date>2024</date>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>I especially want to thank the DSG at NU for the support during my research
               visit at Northeastern University in 2023.</note>
            <note>Thanks to my thesis supervisor...</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Utopia de Thomas Moro, traducida de latin en Caſtellano por Don Geronimo
                  Antonio de Medinilla i Porres, Cauallero de la Orden de Santiago,
                  Cavallerizo de ſu Mageſtad, Señor de las Villas de Bocos, Rozas, i Remolino,
                  Corregidor, i Iuſticia mayor de la Ciudad de Cordova, i ſu tierra. </title>
               <author role="writer" xml:id="person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
               <author role="translator" xml:id="person-2">Gerónimo de Medinilla y Porres
                  (1590-c.1642)</author>
               <publisher>por Salvador de Cea Tesa</publisher>
               <date>1637</date>
               <pubPlace>Córdoba</pubPlace>
            </bibl>
            <bibl>
               <title>The Utopia of Thomas More, in Latin from the edition of March 1518, and
                  in English from the first edition of Ralph Robinson's translation in
                  1551</title>
               <title/>
               <author role="writer" ref="#person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
               <author role="translator" xml:id="person-3">Ralph Robinson (1520-1577)</author>
               <editor>L. H. Lupton</editor>
               <publisher>Clarendon Press</publisher>
               <date>1895</date>
               <pubPlace>Oxford</pubPlace>
            </bibl>
            <!-- lists -->
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>This edition was developed as part of my thesis dissertation titled "A Digital
               Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia". The processes
               of data modeling, encoding and publishing the edition was done during a research
               visit at Northeastern University.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>section to describe the rationale of the edition</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <normalization>
               <p>The only text modernized is the translation. The elements modernized are the
                  following: <list>
                     <item/>
                  </list>
               </p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p>The original punctuation system has been preserved in the 1637 Spanish
                  translation, the 1551 English translation and the Latin original. The
                  modifications concerning punctuation in the modernized version of the
                  Spanish text have already been specified in the previous section.</p>
            </punctuation>
            <segmentation>
               <p>The texts have been segmented into sentences to facilitate alignment. The
                  principle followed... </p>
            </segmentation>
         </editorialDecl>
         <refsDecl>
            <p> Explain here the reference system (linking?) use gi to refer to elements and
               attr to refer to attributes</p>
         </refsDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy>
               <desc/>
            </taxonomy>
            <!-- Place names and identifiers 
              
              #place-1 -> London
              #place-2 -> Amauroto
              
              People names and identifiers
              
              #person-1 -> Thomas More
              #person-2 -> Raphael Hythloday
              #person-3 -> Utopo
              
              (work?) positions list
              #position-1 -> labrador
              #position-2 -> magistrado
              
              Geographical names
              #geogr-1 -> Isla de los Utopienses/Utopia (Abraxa)
              #geogr-2 -> Utopia continente
              
              Numbers (maybe for the future)
              #quant-1 -> 
              
              -->
         </classDecl>
         <schemaSpec ident="TEI"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="es">seventeenth-century Spanish</language>
            <language ident="es-ES">Castilian Spanish</language>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="en">sixteenth-century English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <!-- copy of Spanish Library (ref) and where I took the copy from Lupton -->
      
      <revisionDesc>
         <change when="2024-03-04">Version 1.0 <!-- example --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <!-- Revise partial sentences (there is information missing) -->
         <div type="base" xml:lang="es">
            <head type="title">RELACION, QVE HIZO Rafael Hithlodeo, excelẽte varõ, del felice
               eſtado dela republica de VTOPIA, ordenada por Thomas Moro, Vizcõde,
               Ciudadano de la inſigne Ciudad de Londres en Inglaterra. </head>
            <div type="Chapter" n="1"> 
            <ab>
               <seg n="1.1" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-01-1" n="es 1.1">La Isla de los Vtopienſes, en el medio ſe
                     eſtiẽnde a docientos mil paſſos, i por larguiſsimo eſpacio no ſe eſtrecha
                     conſiderablement; mas alfin de entrambos aidos cabos ſe va enſangoſtando: i
                     eſtas puntas en circunferẽcia de cinquenta mil paſſos, dexan la Isla en forma
                     de Luna nueva.</s>
               </seg>
               <seg n="1.2" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-02-1" n="es 1.2">Eſtas extremidades convatidas del mar ſe hallan
                     diſtantes la una dela otra otros onze mil; i el mar defendido de los
                     vientos.</s>
               </seg>
               <seg n="1.3" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-03-1" n="es 1.3">Entre eſtos braços forma un apacible lago,
                     dexando un puerto acomodado, deſde donde por ſu oportunidad embian ſus flotas
                     a otras Provincias, i Paiſes.</s>
               </seg>
               <seg n="1.4" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-04-1" n="es 1.4">Las gargantas de las entradas de la una parte con
                     los bancos, i bados; i de la otra con diſsimulados eſcollos ponen eſpanto al
                     que pretẽde entrar, como enemigo.</s>
               </seg>
               <seg n="1.5" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-05-1" n="es 1.5">Casi en el medio deſte eſpacio ſe vee otra roca,
                     notan peligroſa: en cuya eminencia han fabricado un fuerte, donde tienen
                     preſidio. <anchor n="1" xml:id="note-1"/>
                            </s>
               </seg>
               <seg n="1.6" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-06-1" n="es 1.6">Hallanſe otros muchos eſcollos ocultos, i por
                     eſto dañoſos: ellos ſolamente tienen conocimiento de aquellos canales: de donde
                     procede que raras vezes el eſtrangero, que no ſea aviſado de alguno de la
                     Vtopia, pueda penetrallos, i quando con afan entre ſin rieſgo, no governandoſe
                     por ciertasguias pueſtas en la ribera, vendra qualquiera grãde enemiga armada a
                     dar al trabes.</s>
               </seg>
               <seg n="1.7" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-07-1" n="es 1.7">De la otra parte ai un puerto baſtantemẽte
                     frequentado; i el deſembarcadero fortificado por arte, i naturaleza: de manera,
                     que poca gente de guerra pondrã en retirada i rebatiran el impetu de copioſo
                     exercito.<anchor n="2" xml:id="note-2"/>
                            </s>
               </seg>
               <seg n="1.8" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-08-1" n="es 1.8">Ai opinion (i la apariencia del lugar lo mueſtra)
                     que aquella tierra en lo antiguo eſtava rodeada del mar.</s>
               </seg>
               <seg n="1.9" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-09-1" n="es 1.9">Mas Vtopo, de quien tomò nombre la Isla, por
                     averla conquiſtado (porque primero ſe llamava Abraxa) reduxo aquella muche
                     dumbre ruſtica, i groſſera a eſta manera de vivir humana, i civil, qual ſigue
                     todo el linaje de los hõbres.</s>
               </seg>
               <seg n="1.10" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-10-1" n="es 1.10">Cortò un Iſthmo de diez mil paſſos, porel qual
                     eſtava Vtopia continente con la tierra firme, con que quedò hecha Isla.</s>
               </seg>
               <seg n="1.11" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-11-1" n="es 1.11">Aviendo conſtriñido, no ſolo a los moradores
                     antiguos, mas tambien a ſus ſoldados, por no cauſar afrenta a aquellos: i con
                     tanto numero de operarios en breviſſimo tiempo acabò el trabajo, dexando
                     admirados los pueblos vezinos, que al principio burlavan del intento.</s>
               </seg>
               <seg n="1.12" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-12-1" n="es 1.12">Ai en eſta Isla cinquenta i quatro Ciudades,
                     conformes en lengua, inſtitutos,i leyes, i caſi a un modelo fabricadas, en
                     quanto el ſitio lo permite.</s>
               </seg>
               <seg n="1.13" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-13-1" n="es 1.13">Las mas cercanas eſtan deſviadas veinte i quatro
                     mil paſſos; mas ninguna ſe halla tã apartada una de otra, que en un dia no
                     pueda hazer jornada a ellas un peon.</s>
               </seg>
               <seg n="1.14" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-14-1" n="es 1.14">Tres Ciudadanos expertos, i ancianos de cada una
                     deſtas Ciudades <app>
                                    <lem>todos los años concurren</lem>
                                    <rdg wit="1790">concurren todos los años</rdg>
                                    <rdg wit="1805">concurren todos los años</rdg>
                                </app> en Amauroto, la qual por eſtar
                     aſſentada en medio de la Isla, es a todos cōmoda, i tenida por principal, i
                     Cabeça, donde tratan de la cauſa comun i publica de toda la Vtopia.</s>
               </seg>
               <seg n="1.15" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-15-1" n="es 1.15">Las Ciudades no tienen de termino paſſados de
                     veinte mil paſſos en contorno, algunas mas, conforme eſtan deſviadas, i
                     apartadas mas, o menos entre ſi, ninguna dellas deſſea eſtender, o dilatar ſu
                     diſtrito, juzgandoſe antes vſufrutuarios labradores de los campos, que ſeñores
                     dellos.</s>
               </seg>
               <seg n="1.16" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-16-1" n="es 1.16">Tienen alquerias mui prevenidas de todos los
                     inſtrumentos para la labor, i agricultura; i a eſtos cortijos van a poblar los
                     Ciudadanos.</s>
               </seg>
               <seg n="1.17" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-17-1" n="es 1.17">Ninguna familia ruſtica deſtas tiene menos de
                     quarenta perſonas, excepto dos hombres del campo.</s>
               </seg>
               <seg n="1.18" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-18-1" n="es 1.18">A todo eſle numero ſe le feñala padre, i madre
                     de familias, por edad, i coftumbres venerables; i a cada treinta Cortijos ſe le
                     propone Cabeça.</s>
               </seg>
               <seg n="1.19" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-19-1" n="es 1.19">Buelven a la Ciudad en cada un año veinte de los
                     deſtas familias, de los que han reſidido dos en las alquerias.</s>
               </seg>
               <seg n="1.20" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-20-1" n="es 1.20">Suceden a eſtos otros tantos de la Ciudad, para
                     que ſean exercitados en la agricultura, por los que quedan expertos, con la
                     reſidencia de vn año, i que el venidero enſeñen a otros, <app>
                                    <lem>a intento</lem>
                                    <rdg wit="1790">con el fin de</rdg>
                                    <rdg wit="1805">con el fin de</rdg>
                                </app> que no falte
                     en todos la experiẽcia de la labranca; para que al tiempo de recogerlos frutos
                     ſe hallen abiles.</s>
               </seg>
               <seg n="1.21" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-21-1" n="es 1.21">I aunque eſta manerade renovar la agricultura ſe
                     acoſtumbra; porqueninguno ſe halle obligado a continuar la vida ruſtica mas
                     tiempo, no por eſto muchos que ſe deleitaſſen en la agricultura dejaſſen de
                     eſtar alli mas años.</s>
               </seg>
               <seg n="1.22" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-22-1" n="es 1.22">Los labradores cultivan el terreno, ſuſtentan
                     los animales, aperciben leña, i la conducen a la Ciudad por tierra, o por mar,
                     como les viene mas a propoſito.</s>
               </seg>
               <seg n="1.23" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-23-1" n="es 1.23">Sacan con admirable artificio una infinidad de
                     pollos; porque ſin empollarlas gallinas, con un calor proporcionado los dan
                     vida, i deſpues los hombres los abrigan, i goviernan.</s>
               </seg>
               <seg n="1.24" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-24-1" n="es 1.24">Suſtentan pocos Cavallos, i ferozes, de los
                     quales ſe ſirben ſolamente en las empreſas de guerra: porque las demas labores
                     de cultivar, i conduzir, las executan con los bueyes, los quales bien que ſean
                     mas lentos, que los cauallos, toda via en el exercicio ſon mas ſufridos, i
                     menos ſujetos a enfermedades, fuera de que ſon de menos gaſto: i quando no ſe
                     puede por la vejez uſar dellos ſe pueden comer.</s>
               </seg>
               <seg n="1.25" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-25-1" n="es 1.25">Siembran ſolamente trigo, beben vino de ubas, i
                     gaſtan ſidra, o agua pura, o cocida con regaliz, de que tienen mucha
                     abundancia.</s>
               </seg>
               <seg n="1.26" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-26-1" n="es 1.26">I aunque tantean quanta vitualla ſe conſuma en
                     la Ciudad, i el contorno, ſin embargo ſiembran mas para dar a los vezinos.</s>
               </seg>
               <seg n="1.27" type="sentence">
                  <s xml:id="es-1-27-1" n="es 1.27">Todo inſtrumento de la labrança, ſe toma de la
                     Ciudad, por mano del Magiſtrado, ſincoſta alguna: i muchos concurren todos los
                     meſes en los pueblos a las fieſtas ſolemnes: quando es tiempo de ſegar los
                     panes, los que gobiernan la labrança aviſan a los Magiſtrados, quanto numero de
                     Ciudadanos deban embiar a la ſiega; i concurriendo todos aun tiempo en dia
                     ſereno, caſi ponen en cobro todo el grano.</s>
               </seg>
            </ab>
            </div>   
         </div>
         <div type="modernization" xml:lang="es">
            <head type="title">
               Relación que hizo Rafael Hithlodeo, excelente varón, del feliz estado de la república de Utopia,
               ordenada por Thomas Moro, vizconde, ciudadano de la insigne ciudad de Londres en Inglaterra.
            </head>
            <div type="Chapter" n="1">
               <ab>
                        <seg n="1.1" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-01-1" n="em 1.1" corresp="#es-1-01-1" type="single">La Isla de
                     los Utopienses en el medio se extiende a doscientos mil pasos, y por larguísimo
                     espacio no se estrecha considerablemente; mas al fin de entre ambos cabos se va
                     ensangostando, y estas puntas en circunferencia de cincuenta mil pasos dejan la
                     Isla en forma de Luna nueva.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.2" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-02-01" n="em 1.2" corresp="#es-1-02-1" type="single">Estas
                     extremidades combatidas del mar se hallan distantes la una de la otra otros
                     once mil y el mar defendido de los vientos.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.3" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-03-1" n="em 1.3" corresp="#es-1-03-1" type="single">Entre estos
                     brazos forma un apacible lago, dejando un puerto acomodado desde donde, por su
                     oportunidad, envían sus flotas a otras provincias y países.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.4" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-04-1" n="em 1.4" corresp="#es-1-04-1" type="single">Las
                     gargantas de las entradas de la una parte con los bancos y bados y de la otra,
                     con disimulados escollos, ponen espanto al que pretende entrar como
                     enemigo.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.5" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-05-1" n="em 1.5" corresp="#es-1-05-1" type="single">Casi en el
                     medio de este espacio se ve otra roca no tan peligrosa, en cuya eminencia han
                     fabricado un fuerte, donde tienen presidio.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.6" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-06-1" n="em 1.6" corresp="#es-1-06-1" type="multisentence">Hállanse otros muchos escollos ocultos, y por esto dañosos.</seg>                  <seg xml:id="em-1-06-2" n="em 1.7" corresp="#es-1-06-1" type="multisentence">
                        Ellos solamente tienen conocimiento de aquellos canales de donde procede que
                        raras veces el extranjero que no sea avisado de alguno de la Utopía pueda
                        penetrallos, y cuando con afán entre sin riesgo, no gobernándose por ciertas
                        guías puestas en la ribera, vendrá cualquier gran enemiga armada a dar al
                        través.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.7" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-07-1" n="em 1.8" corresp="#es-1-7-1" type="single">De la otra
                     parte, hay un puerto bastantemente frecuentado y el desembarcadero fortificado
                     por arte y naturaleza, de manera que poca gente de guerra pondrán en retirada y
                     rebatirán el ímpetu de copioso ejército.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.8" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-08-1" n="em 1.9" corresp="#es-1-8-1" type="single">Hay opinión
                     (y la apariencia del lugar lo muestra) que aquella tierra en lo antiguo estaba
                     rodeada del mar.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.9" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-09-1" n="em 1.10" corresp="#es-1-9-1" type="single">Mas Utopo,
                     de quien tomó nombre la Isla por haberla conquistado (porque primero se llamaba
                     Abraxa), redujo aquella muchedumbre rústica y grosera a esta manera de vivir
                     humana y civil, cual sigue todo el linaje de los hombres.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.10" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-10-1" n="em 1.11" corresp="#es-1-10-1" type="single">Cortó un
                     istmo de diez mil pasos por el cual estaba Utopía continente con la tierra
                     firme, con que quedó hecha Isla.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.11" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-11-1" n="em 1.11" corresp="#es-1-11-1" type="multisentence">Habiendo constreñido no solo a los moradores antiguos, mas también a sus
                     soldados, por no causar afrenta a aquellos.</seg>
                            <seg xml:id="em-1-11-2" n="em 1.12" corresp="#es-1-11-1" type="multisentence"> Y
                        con tanto número de operarios en brevísimo tiempo acabó el trabajo, dejando
                        admirados los pueblos vecinos, que al principio <app>
                                    <lem>burlaban</lem>
                                    <rdg wit="#1790">se burlaban</rdg>
                                    <rdg wit="1805">se burlaban</rdg>
                                </app> del intento.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.12" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-12-1" n="em 1.13" corresp="#es-1-12-1" type="single">Hay en esta
                     Isla cincuenta y cuatro ciudades, conformes en lengua, institutos, y leyes, y
                     casi a un modelo fabricadas, en cuanto el sitio lo permite.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.13" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-13-1" n="em 1.15" corresp="#es-1-13-1" type="single">Las más
                     cercanas están desviadas veinticuatro mil pasos, mas ninguna se halla tan
                     apartada una de otra, que en un día no pueda hacer jornada a ellas un
                     peón.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.14" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-14-1" n="em 1.16" corresp="#es-1-14-1" type="single">Tres
                     ciudadanos expertos y ancianos de cada una destas ciudades todos los años
                     concurren en Amauroto, la cual, por estar asentada en medio de la Isla, es a
                     todos cómoda y tenida por principal y cabeza, donde tratan de la causa común y
                     pública de toda la Utopía.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.15" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-15-1" n="em 1.17" corresp="#es-1-15-1" type="single">Las
                     ciudades no tienen de término pasados de veinte mil pasos en contorno, algunas
                     más, conforme están desviadas y apartadas más o menos entre sí, ninguna dellas
                     desea extender, o dilatar su distrito, juzgándose antes usufructuarios
                     labradores de los campos que señores dellos.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.16" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-16-1" n="em 1.18" corresp="#es-1-16-1" type="single">Tienen
                     alquerías muy prevenidas de todos los instrumentos para la labor y agricultura;
                     y a estos cortijos van a poblar los ciudadanos.</seg>
               </seg>
               <seg n="null" type="sentence">
                  <seg xml:id="null" n="null" corresp="#es-1-16-1" type="null">.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.17" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-17-1" n="em 1.19" corresp="#es-1-17-1" type="single">Ninguna
                     familia rústica destas tiene menos de cuarenta personas, excepto dos hombres
                     del campo.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.18" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-18-1" n="em 1.20" corresp="#es-1-18-1" type="single">A todo este
                     número se le señala padre y madre de familias, por edad y costumbres
                     venerables, y a cada treinta cortijos se le propone cabeza.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.19" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-19-1" n="em 1.21" corresp="#es-1-19-1" type="single">Vuelven a
                     la ciudad en cada un año veinte de los de estas familias de los que han
                     residido dos en las alquerías.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.20" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-20-1" n="em 1.22" corresp="#es-1-20-1" type="single">Suceden a
                     estos otros tantos de la ciudad para que sean ejercitados en la agricultura,
                     por los que quedan expertos con la residencia de un año, y que el venidero
                     enseñen a otros, a intento que no falte en todos la experiencia de la labranza, <app>
                                    <lem>para</lem>
                                    <rdg wit="1790">y</rdg>
                                    <rdg wit="1805">y</rdg>
                                </app> que al tiempo de recoger los frutos se hallen hábiles.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.21" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-21-1" n="em 1.23" corresp="#es-1-21-1" type="single">Y aunque
                     esta manera de renovar la agricultura se acostumbra, porque ninguno se halle
                     obligado a continuar la vida rústica más tiempo, no por esto muchos que se
                     deleitasen en la agricultura dejasen de estar allí más años.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.22" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-22-1" n="em 1.24" corresp="#es-1-22-1" type="single">Los
                     labradores cultivan el terreno, sustentan los animales, aperciben leña y la
                     conducen a la ciudad por tierra o por mar, como les viene más a
                     propósito.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.23" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-23-1" n="em 1.25" corresp="#es-1-23-1" type="single">Sacan con
                     admirable artificio una infinidad de pollos, porque sin empollar las gallinas
                     con un calor proporcionado los dan vida y después los hombres los abrigan y
                     gobiernan.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.24" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-24-1" n="em 1.26" corresp="#es-1-24-1" type="single">Sustentan
                     pocos caballos y feroces, de los cuales se sirven solamente en las empresas de
                     guerra, porque las demás labores de cultivar y conducir las ejecutan con los
                     bueyes, los cuales bien que sean más lentos que los caballos todavía en el
                     ejercicio son más sufridos y menos sujetos a enfermedades fuera de que son de
                     menos gasto y, cuando no se puede por la vejez usar dellos, se pueden
                     comer.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.25" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-25-1" n="em 1.27" corresp="#es-1-25-1" type="single">Siembran
                     solamente trigo, beben vino de uvas y gastan sidra, o agua pura, o cocida con
                     regaliz, de que tienen mucha abundancia.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.26" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-26-1" n="em 1.28" corresp="#es-1-26-1" type="single">Y aunque
                     tantean cuanta vitualla se consuma en la ciudad y el contorno, sin embargo,
                     siembran más para dar a los vecinos.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.27" type="sentence">
                  <seg xml:id="em-1-27-1" n="em 1.29" corresp="#es-1-27-1" type="multisentence">Todo
                     instrumento de la labranza se toma de la ciudad por mano del magistrado sin
                     costa alguna, y muchos concurren todos los meses en los pueblos a las fiestas
                     solemnes.</seg>
                            <seg xml:id="em-1-27-2" n="em 1.30" corresp="#es-1-27-1" type="multisentence">
                        Cuando es tiempo de segar los panes, los que gobiernan la labranza avisan a los
                        magistrados cuanto número de ciudadanos deban enviar a la siega; y,
                        concurriendo todos a un tiempo en día sereno, casi ponen en cobro todo el
                        grano.</seg>
               </seg>
            </ab>
            </div>   
         </div>
         <div type="original" xml:lang="es">
            <head type="title">Sermonis quem Raphael Hythlodaeus de optimo reipublicae statu habuit, liber secundus,
               per Thomam Morum ciuem et uicecomitem londinensem.</head>
            <div type="Chapter" n="1">
            <ab>
                        <seg n="1.1" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-01-1" n="la 1.1" corresp="#es-1-01-1" type="multisentence">Vtopiensium insula in media sui parte (nam hac latissima est) millia passuum
                     ducenta porrigitur, magnumque per insulae spatium non multo angustior, fines
                     uersus paulatim utrinque tenuatur.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-01-2" n="la 1.2" corresp="#es-1-01-1" type="multisentence"> hi
                        uelut circunducti circino quingentorum ambitu millium, insulam totam in lunae
                        speciem renascentis effigiant.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.2" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-02-1" n="la 1.3" corresp="#es-1-02-1" type="partial">Cuius
                     cornua fretum interfluens millibus passuum plus minus undecim dirimit, ac per
                     ingens inane diffusum, circumiectu undique terrae prohibitis uentis, </seg>
               </seg>
               <seg n="1.3" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-03-1" n="la 1.3" corresp="#es-1-03-1" type="partial">uasti in
                     morem lacus, stagnans magis quam saeuiens, omnem prope eius terrae aluum pro
                     portu facit, magnoque hominum usu naues quaqua uersus transmittit.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.4" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-04-1" n="la 1.4" corresp="#es-1-04-1" type="single">fauces hinc
                     uadis inde saxis formidolosae.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.5" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-05-1" n="la 1.5" corresp="#es-1-05-1" type="single">In medio
                     ferme interstitio una rupes eminet, eoque innoxia, cui inaedificatam turrim
                     praesidio tenent: caeterae latentes et insidiosae.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.6" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-06-1" n="la 1.6" corresp="#es-1-06-1" type="multisentence">Canales solis ipsis noti; atque ideo non temere accidit ut exterus quisquam
                     hunc in sinum, nisi Vtopiano duce, penetret; ut in quern uix ipsis tutus
                     ingressus est, nisi signis quibusdam e litore uiam regentibus.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-06-2" n="la 1.7" corresp="#es-1-06-1" type="multisentence"> His
                        in diuersa translatis loca, hostium quamlibet numerosam classem facile in
                        pemiciem traherent.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.7" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-07-1" n="la 1.8" corresp="#es-1-7-1" type="multisentence">Ab
                     altera parte non infrequentes portus.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-07-2" n="la 1.9" corresp="#es-1-7-1" type="multisentence"> At
                        ubique descensus in terram ita natura munitus, aut arte, ut ingentes copiae
                        paucis inde queant propugnatoribus arceri.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.8" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-08-1" n="la 1.10" corresp="#es-1-8-1" type="single">Caeterum,
                     uti fertur, utique ipsa loci facies prae se fert, ea tellus olim non ambiebatur
                     mari.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.9" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-09-1" n="la 1.11" corresp="#es-1-9-1" type="partial">Sed Vtopus,
                     cuius utpote uictoris nomen refert insula (nam ante id tempus Abraxa dicebatur)
                     quique rudem atque agrestem turbam ad id, quo nunc caeteros prope mortales
                     antecellit, cultus humanitatisque perduxit, </seg>
               </seg>
               <seg n="1.10" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-10-1" n="la 1.11" corresp="#es-1-10-1" type="single">primo
                     protinus appulsu uictoria potitus, passuum milia quindecim, qua parte tellus
                     continenti adhaesit, exscindendum curauit, ac mare circum terram duxit.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.11" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-11-1" n="la 1.12" corresp="#es-1-11-1" type="single">Quumque ad
                     id operis non incolas modo coegisset (ne contumeliae loco laborem ducerent) sed
                     suos praeterea milites omnes adiungeret, in tantam hominuni multitudinem opere
                     distributo, incredibili celeritate res perfecta; finitimosque (qui initio
                     uanitatem incoepti riserant) admiratione successus ac terrore perculerit.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.12" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-12-1" n="la 1.13" corresp="#es-1-12-1" type="multisentence">Insula ciuitates habet quatuor et quinquaginta, spatiosas omnes ac magnificas,
                     lingua, moribus, institutis, legibus prorsus iisdem.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-12-2" n="la 1.14" corresp="#es-1-12-1" type="multisentence">
                        idem situs omnium, eadem ubique quatenusper locum licet rerum facies.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.13" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-13-1" n="la 1.15" corresp="#es-1-13-1" type="multisentence">Harum quae proximae inter sunt, millia quatuor ac uiginti separant.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-13-2" n="la 1.16" corresp="#es-1-13-1" type="multisentence">
                        Nulla rursus est tam deserta, e qua non ad aliam urbem pedibus queat unius
                        itinere diei perueniri.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.14" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-14-1" n="la 1.17" corresp="#es-1-14-1" type="multisentence">Ciues quaque ex urbe terni senes ac rerum periti tractatum de rebus insulae
                     communibus quotannis conueniunt Amaurotum.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-14-2" n="la 1.18" corresp="#es-1-14-1" type="multisentence"> Nam
                        ea urbs (quod tanquam in umbilico terrae sita maxime iacet omnium partium
                        legatis opportuna) prima princepsque habetur.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.15" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-15-1" n="la 1.19" corresp="#es-1-15-1" type="multisentence">Agri
                     ita commode ciuitatibus assignati sunt, ut ab nulla parte minus soli quam XX
                     passuum millia una quaeuis habeat, ab aliqua multo etiam amplius; uidelicet qua
                     parte longius urbes inter se disiunguntur.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-15-2" n="la 1.20" corresp="#es-1-15-1" type="multisentence">
                        Nulli urbi cupido promouendorum finium.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-15-3" n="la 1.21" corresp="#es-1-15-1" type="multisentence">
                           Quippe quos habent, agricolas magis eorum se, quam dominos, putant.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.16" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-16-1" n="la 1.22" corresp="#es-1-16-1" type="multisentence">Habent ruri per omnes agros commode dispositas domos, rusticis instrumentis
                     instructas.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-16-2" n="la 1.23" corresp="#es-1-16-1" type="multisentence"> Hae
                        habitantur ciuibus per uices eo commigrantibus.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.17" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-17-1" n="la 1.24" corresp="#es-1-17-1" type="partial">Nulla
                     familia rustica in uiris mulieribusque pauciores habet quam quadraginta,
                     praeter duos asscriptitios seruos, .</seg>
               </seg>
               <seg n="1.18" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-18-1" n="la 1.24" corresp="#es-1-18-1" type="partial">quibus
                     pater materque familias graues ac maturi praeficiuntur; et singulis tricenis
                     familiis philarchus unus.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.19" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-19-1" n="la 1.25" corresp="#es-1-19-1" type="single">E quaque
                     familia uiginti quotannis in urbem remigrant, hi qui biennium ruri
                     compleuere.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.20" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-20-1" n="la 1.26" corresp="#es-1-20-1" type="single">In horum
                     locum totidem recentes ex urbe subrogantur, ut ab his qui annum ibi fuere,
                     atque ideo rusticarum peritiores rerum, instituantur ; alios anno sequente
                     docturi: ne, si pariter omnes ibi noui agricolationisque rudes essent, aliquid
                     in annona per imperitiam peccaretur.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.21" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-21-1" n="la 1.27" corresp="#es-1-21-1" type="single">Is
                     innouandorum agricolarum mos etsi solemnis sit, n quisquam inuitus asperiorem
                     uitam cogatur continuare diutius ; multi tamen, quos rusticae rei studium
                     natura delectat, plures sibi annos impetrant.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.22" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-22-1" n="la 1.28" corresp="#es-1-22-1" type="single">Agricolae
                     terram colunt, nutriunt animalia, ligna comparant, atque in urbem qua commodum
                     est terra mariue conuehunt.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.23" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-23-1" n="la 1.29" corresp="#es-1-23-1" type="multisentence">Pullorum infinitam educant multitudinem, mirabili artificio.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-23-2" n="la 1.30" corresp="#es-1-23-1" type="multisentence">
                        Neque enim incubant oua gallinae; sed magnum eorum numerum calore quodam
                        aequabili fouentes animant educantque.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-23-3" n="la 1.31" corresp="#es-1-23-1" type="multisentence"> Hi
                           simul atque e testa prodiere, homines uice matrum comitantur et
                           agnoscunt.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.24" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-24-1" n="la 1.32" corresp="#es-1-24-1" type="multisentence">Equos alunt perquam paucos, nee nisi ferocientes, neque alium in usum quam
                     exercendae rebus equestribus iuuentuti.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-24-2" n="la 1.33" corresp="#es-1-24-1" type="multisentence"> Nam
                        omnem seu colendi sed uehendi laborem boues obeunt; quos, ut fatentur equis
                        impetu cedere, sic patientia uincere, nec tot obnoxios morbis putant; ad haec
                        minore impendio et operae et sumptus ali, ac denique laboribus emeritos in
                        cibum tandem usui esse.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.25" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-25-1" n="la 1.34" corresp="#es-1-25-1" type="multisentence">Semente in solum panem utuntur.</seg>
                            <seg xml:id="la-1-25-2" n="la 1.35" corresp="#es-1-25-1" type="multisentence"> Nam
                        aut uuarum uinum bibunt, aut pomorum pirorumue, aut denique aquam nonnunquam
                        meram; saepe etiam qua mel aut glycyrizam incoxerint, cuius baud exiguam habent
                        copiam.</seg>
               </seg>
               <seg n="1.26" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-26-1" n="la 1.36" corresp="#es-1-26-1" type="single">Quum
                     exploratum habeant (habent enim certissimum) quantum annonae consumat urbs, et
                     circumiectus urbi conuentus, tamen multo amplius et sementis faciunt et pecudum
                     educant, quam quod in -suos usus sufficiat, reliquum impartituri
                     finitimis.</seg>
               </seg>            
               <seg n="1.27" type="sentence">
                  <seg xml:id="la-1-27-1" n="la 1.37" corresp="#es-1-27-1" type="multisentence">Quibuscunque rebus opus est, quae res ruri non habentur, eam supellectilem
                     omnem ab urbe petunt, et sine ulla rerum cemmutatione a magistratibus urbanis
                     nullo negocio consequuntur.</seg>
                  <seg xml:id="la-1-27-2" n="la 1.38" corresp="#es-1-27-1" type="multisentence"> Nam
                     illo singulo quoque mense plerique ad festum diem conueniunt.</seg>
               </seg>
            </ab>
            </div>   
         </div>
         <div type="translation" xml:lang="en">
            <head type="title">The second Boke of the communication of Raphael
               Hythlodaye, concernyng the best state of a common wealthe: conteynyng the discription of Vtopia, with a large declaration of the
               Godly gouernement, and of all the good lawes and orders of the same Ilande.</head>
            <div type="Chapter" n="1">
            <ab>
                        <seg n="1.1" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-01-1" n="en 1.1" corresp="#es-1-01-1" type="multisentence">The
                     Ilande of Vtopia conteyneth in breadthe in the myddell part of it (for there it
                     is brodest) CC miles.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-01-2" n="en 1.2" corresp="#es-1-01-1" type="multisentence">
                        Whiche bredthe continueth through the moste parte of the lande, sauyng that by
                        lytle and lytle it commeth in and waxeth narrower towardes both the
                        endes.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-01-3" n="en 1.3" corresp="#es-1-01-1" type="multisentence">
                           Whiche fetchynge about a circuite or compasse of vc myles, do fassion the hole
                           Ilande lyke to the newe mone.</seg>
               </seg>
                  <seg n="1.2" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-02-1" n="en 1.4" corresp="#es-1-02-1" type="partial">Betwene
                     thys two corners the sea runneth in, diuydyng them a sonder by the distaunce of
                     xi miles or there aboutes, and there surmounteth into a large and wyde sea,
                     which, by reason that the lande of euery syde compasseth it about, and
                     shiltreth it from the windes,</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.3" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-03-1" n="en 1.4" corresp="#es-1-03-1" type="partial"> is not
                     rough nor mountith not with great waues, but almost floweth quietlye, not muche
                     vnlike a great standing powle; and maketh almoste al the space within the
                     bellye of the lande in maner of a hauen; and to the great commoditie of the
                     lnhabitauntes receaueth in shyppes towardes euery parte of the lande.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.4" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-04-1" n="en 1.5" corresp="#es-1-04-1" type="single">The
                     forefrontes or frontiers of the ii corners, what wythe fordys and shelues, and
                     what with rockes, be very ieoperdous and daungerous.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.5" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-05-1" n="en 1.6" corresp="#es-1-05-1" type="multisentence">In
                     the middel distaunce between them both standeth vp aboue the water a great
                     rocke, which therfore is nothing perillous bicause it is in sight.</seg>
               </seg>
                        <seg n="null" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-05-2" n="en 1.7" corresp="#es-1-05-1" type="multisentence"> Vpon
                     the top of this rocke is a faire and a strong towre builded, which thei holde
                     with a garison of men.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.6" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-06-1" n="en 1.8" corresp="#es-1-06-1" type="multisentence">Other
                     rockes ther be, that lye hidde vnder the water, and therefore be
                     daungerous.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-06-2" n="en 1.9" corresp="#es-1-06-1" type="multisentence"> The
                        channelles be knowen onely to themselfes.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-06-3" n="en 1.10" corresp="#es-1-06-1" type="multisentence"> An
                           therfore it seldome chaunceth that any straunger, oneles he be guided by a
                           Vtopian, can come in to this hauen.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-06-4" n="en 1.11" corresp="#es-1-06-1" type="multisentence"> In
                              so muche that they themselfes could skaselie entre without ieoperdie, but that
                              their way is directed and ruled by certaine lande markes standing on the
                              shore.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-06-5" n="en 1.12" corresp="#es-1-06-1" type="multisentence"> By
                                 turning, translatynge, and remouinge this markes into other places, they maye
                                 destroye their enemies nauies, be thei neuer so many.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.7" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-07-1" n="en 1.13" corresp="#es-1-7-1" type="single">The out
                     side of the lande is also full of hauens; but the landing is so surely
                     defenced, what by nature and what by workmanshyp of mans hande, that a fewe
                     defenders maye dryue backe many armies.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.8" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-08-1" n="en 1.14" corresp="#es-1-8-1" type="single">Howbeit, as
                     they saye, and as the fassion of the place it selfe doth partely shewe, it was
                     not euer compassed about with the sea.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.9" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-09-1" n="en 1.15" corresp="#es-1-9-1" type="partial">But kyng
                     Vtopus, whose name as conquerour the Iland beereth (for before that tyme it
                     was called Abraxa), which also brought the rude and wild people to that
                     excellent perfection, in al good fassions, humanitie, and ciuile gentilnes,
                     wherin they now go beyond al the people of the world; .</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.10" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-10-1" n="en 1.15" corresp="#es-1-10-1" type="partial">euen at
                     his first arriuinge and enteringe vpon the lande, furth with obteynynge the
                     victory caused xv myles space of vplandyshe grounde, where the sea had no
                     passage, to be cut and dygged vp; and so brought the sea rounde aboute the
                     lande.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.11" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-11-1" n="en 1.16" corresp="#es-1-11-1" type="multisentence">He
                     set to thys worke not only the inhabitauntes of the Ilande (because they should
                     not thynke it done in contumelye and despyte), but also all hys owne
                     soldiours.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-11-2" n="en 1.17" corresp="#es-1-11-1" type="multisentence">
                        Thus the worke, beyng diuyded into so great a numbre of workemen, was with
                        exceding maruelous spede dyspatched.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-11-3" n="en 1.18" corresp="#es-1-11-1" type="multisentence"> In
                           so muche that the borderers, whiche at the fyrst began to mocke and to gieste
                           at thys vayne enterpryse, then turned theyr laughter to marueyle at the
                           successe, and to feare.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.12" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-12-1" n="en 1.19" corresp="#es-1-12-1" type="multisentence">There be in the Ilande liiii large and faire cities or shiere townes, agreyng
                     all together in one tonge, in lyke maners, institucions, and lawes.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-12-2" n="en 1.20" corresp="#es-1-12-1" type="multisentence">
                        They be all set and situate a lyke, and in all poyntes fashioned a lyke, as
                        farfurth as the place or plotte suffereth.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.13" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-13-1" n="en 1.21" corresp="#es-1-13-1" type="multisentence">Of
                     thies cyties they that be nighest together be xxiiii myles a sonder.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-13-2" n="en 1.22" corresp="#es-1-13-1" type="multisentence">
                        Again there is none of them distaunt from the next aboue one dayes iorneye a
                        fote.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.14" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-14-1" n="en 1.23" corresp="#es-1-14-1" type="multisentence">There cum yearly to Amaurote out of euery cytie iii olde men, wyse and well
                     experienced, there to entreate and debate of the common matters of the
                     lande.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-14-2" n="en 1.24" corresp="#es-1-14-1" type="multisentence"> For
                        thys cytie (because it standeth iust in the myddes of the Ilande, and is
                        therfore moste mete for the embassadours of all partes of the realme) is taken
                        for the chiefe and head cytie.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.15" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-15-1" n="en 1.25" corresp="#es-1-15-1" type="multisentence">The
                     precinctes and boundes of the shieres be so commodiously appoynted out, and set
                     furth for the cyties, that neuer a one of them all hath of anye syde lesse then
                     xx myles of grounde, and of som syde also muche more, as of that part where the
                     cyties be of farther distaunce a sonder.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-15-2" n="en 1.26" corresp="#es-1-15-1" type="multisentence">
                        None of the cities desire to enlarge the boundes and lymites of their
                        shieres.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-15-3" n="en 1.27" corresp="#es-1-15-1" type="multisentence"> For
                           they count them selfes rather the good husbandes, then the owners of their
                           landes.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.16" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-16-1" n="en 1.28" corresp="#es-1-16-1" type="multisentence">They
                     haue in the countrey in all partes of the shiere howses or fermes buylded, wel
                     appointed and furnyshed with all sortes of instrumentes and tooles belongyng to
                     husbandrie.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-16-2" n="en 1.29" corresp="#es-1-16-1" type="multisentence">
                        Thies houses be inhabited of the cytezens, whiche cum thyther to dwel by
                        course.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.17" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-17-1" n="en 1.30" corresp="#es-1-17-1" type="partial">No
                     howsholde or ferme in the countrey hath fewer then xl persones, men and women,
                     besydes two bonden men, .</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.18" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-18-1" n="en 1.30" corresp="#es-1-18-1" type="partialmultisentence">whiche be all vnder the rule and order of the
                     good man and the good wyfe of the house, beynge bothe very sage and discrete
                     persones.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-18-2" n="en 1.31" corresp="#es-1-18-1" type="multisentence"> And
                        euery xxx fermes or famelies haue one heade ruler, whiche is called a
                        Phylarche, being as it were a hed baylyffe.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.19" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-19-1" n="en 1.32" corresp="#es-1-19-1" type="single">Out of
                     euery one of thies famelies or fermes cummeth euery yeare into the cytie xx
                     persones whiche haue contynewed ii yeres before in the countrey.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.20" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-20-1" n="en 1.33" corresp="#es-1-20-1" type="multisentence">In
                     their place so manye freshe be sent thither out of the citie, whiche of them
                     that haue bene there a yeare all ready, and be therfore expert and conninge in
                     husbandry, shalbe instructed and taught; and they the next yeare shall teache
                     other.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-20-2" n="en 1.34" corresp="#es-1-20-1" type="multisentence">
                        This order is vsed, for feare that other skarsenes of victualles or some other
                        like incommoditie shuld chaunce through lacke of knowledge, yf they should be
                        al together newe and fresh and vnexperte in husbandrie.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.21" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-21-1" n="en 1.35" corresp="#es-1-21-1" type="single">This maner
                     and fassion of yearlye chaunginge and renewinge the occupiers of husbandrie,
                     though it be solempne and customablie vsed, to thintent that no man shall be
                     constrayned against his wil to contynewe longe in that harde and sharpe kynde
                     of lyfe, yet manye of them haue suche a pleasure and delete in husbandrye, that
                     they obteyne a longer space of yeares.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.22" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-22-1" n="en 1.36" corresp="#es-1-22-1" type="single">Thies
                     husbandmen plowe and till the grounde, and bryde vp cattell, and make readye
                     woode, whiche they carrye to the cytie, other by lande or by water, as they
                     maye moste conuenyently.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.23" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-23-1" n="en 1.37" corresp="#es-1-23-1" type="multisentence">They
                     brynge vp a greate multytude of pulleyne, and that by a meruelous
                     policie.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-23-2" n="en 1.38" corresp="#es-1-23-1" type="multisentence"> For
                        the hennes doo not syt vpon the egges: but by kepynge them in a certayne equall
                        heate, they brynge lyfe into them, and hatche them.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-23-3" n="en 1.39" corresp="#es-1-23-1" type="multisentence"> The
                           chykens, assone as they be come owte of the shell, followe men and women in
                           steade of the hennes.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.24" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-24-1" n="en 1.40" corresp="#es-1-24-1" type="multisentence">They
                     bryng vp very fewe horses; nor non, but very fearce ones; and for none other
                     vse or purpose, but only to exercyse their youthe in rydynge and feates of
                     armes.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-24-2" n="en 1.41" corresp="#es-1-24-1" type="multisentence"> For
                        oxen be put to all the labour of plowynge and drawyng.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-24-3" n="en 1.42" corresp="#es-1-24-1" type="multisentence">
                           Whiche they graunte to be not so good as horses as sodeyne brunt, and (as we
                           saye) at a dead lifte;  but yet they holde opinion, that oxen wyll abyde and
                           suffre much more laboure and payne then horses wyl.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-24-4" n="en 1.43" corresp="#es-1-24-1" type="multisentence">And
                              they thinke that they be not in daunger and subiecte vnto so manye dysseases,
                              and that they bee kepte and maynteyned wyth muche lesse coste and charge; and
                              fynally that they be good for meate when they be past labour.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.25" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-25-1" n="en 1.44" corresp="#es-1-25-1" type="multisentence">They
                     sowe corne onlye for bread.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-25-2" n="en 1.45" corresp="#es-1-25-1" type="multisentence"> For
                        their drynke is other wyne made of grapes, or els of apples or peares, or els
                        it is cleane water; and many tymes methe made of honey or liqueresse sodde in
                        water, for therof they haue great store.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.26" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-26-1" n="en 1.46" corresp="#es-1-26-1" type="multisentence">And
                     though they knowe certeynlye (for they knowe it perfetly in dede), how much
                     victayles the cytie with the hole countrey or shiere rounde a boute it dothe
                     spende; yet they sowe much more corne, and bryed vp muche more cattell, then
                     serueth for their own vse.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-26-2" n="en 1.47" corresp="#es-1-26-1" type="multisentence"> And
                        the ouerplus they parte amonge their borderers.</seg>
               </seg>
                        <seg n="1.27" type="sentence">
                  <seg xml:id="en-1-27-1" n="en 1.48" corresp="#es-1-27-1" type="multisentence">What
                     soeuer necessary thynges be lackynge in the countrey, all suche stuffe they
                     fetche out of the citie; where without anye exchaunge they easelye obteyne it
                     of the magistrates of the citie.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-27-2" n="en 1.49" corresp="#es-1-27-1" type="multisentence"> For
                        euerye moneth manye of them goo into the cytie on the hollye daye.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-27-3" n="en 1.50" corresp="#es-1-27-1" type="multisentence">
                        When theyr haruest daye draweth nere and is at hande, then the Philarches,
                        whiche be the hed officers and bayliffes of husbandrye, sende woorde to the
                        magistrates of the citie, what numbre of haruest men is nedefull to bee sente
                        to them out of the cytie.</seg>
                            <seg xml:id="en-1-27-4" n="en 1.51" corresp="#es-1-27-1" type="multisentence"> The
                        whiche companye of haruest men, beyng there readye at the daye appoynted,
                        almoste in one fayre daye dispatcheth all the haruest woorke.</seg>                 
               </seg>
                    </ab>
            </div>
            <div type="notes">
               <note n="1" xml:id="n-1" target="#note-1">Es interesante cómo el término latino "praesidium" es traducido
                  correctamente al inglés como "garrison", aunque Medinilla usa "presidio",
                  institución penitenciaria.</note>
                <note n="2" xml:id="n-2" target="#note-2">Aquí parece que Medinilla se lía. Traduce "portus" como singular, cuando al ser de la 4 declinación es también plural, concordando con "infrequentes". Además, Moro dice que unos puertos están fortificados por la naturaleza y otros mediante obras. Medinilla dice que el puerto está fortificado por la naturaleza y por las obras.</note>      
            </div>            
         </div>    
      </body>
   </text>
</TEI>
