<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <!-- updated to 21/5/2024-->
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Paratexts of Utopia de Thomas Moro</title>
            <funder>This work has been developed thanks to a doctoral fellowship granted in 2020 by the Spanish Ministry of Universities</funder>
            <respStmt>
               <name>Inmaculada Ureña Asensio</name>
               <resp>transcription and encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="1">
               First edition
               <date>March 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TEIPublisher</publisher>
            <pubPlace>
               <ref>
                  <!--  URL? -->
               </ref>
            </pubPlace>
            <date>2024</date>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>I especially want to thank the DSG at NU for the support during my research visit at Northeastern University in 2023.</note>
            <note>Thanks to my thesis supervisor...</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Utopia de Thomas Moro, traducida de latin en Caſtellano por Don Geronimo Antonio de Medinilla i Porres, Cauallero de la Orden de Santiago, Cavallerizo de ſu Mageſtad, Señor de las Villas de Bocos, Rozas, i Remolino, Corregidor, i Iuſticia mayor de la Ciudad de Cordova, i ſu tierra. </title>
               <author role="writer" xml:id="person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
               <author role="translator" xml:id="person-2">Gerónimo de Medinilla y Porres (1590-c.1642)</author>
               <publisher>por Salvador de Cea Tesa</publisher>
               <date>1637</date>
               <pubPlace>Córdoba</pubPlace>
            </bibl>
            <bibl>
               <title>The Utopia of Thomas More, in Latin from the edition of March 1518, and in English from the first edition of Ralph Robinson's translation in 1551</title>
               <title/>
               <author role="writer" ref="#person-1">Thomas More (1478-1535)</author>
               <author role="translator" xml:id="person-3">Ralph Robinson (1520-1577)</author>
               <editor>L. H. Lupton</editor>
               <publisher>Clarendon Press</publisher>
               <date>1895</date>
               <pubPlace>Oxford</pubPlace>
            </bibl>
            <!--  lists  -->
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>This edition was developed as part of my thesis dissertation titled "A Digital Edition of the 1637 Spanish translation of Thomas More's Utopia". The processes of data modeling, encoding and publishing the edition was done during a research visit at Northeastern University.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>section to describe the rationale of the edition</p>
         </samplingDecl>
         <editorialDecl>
            <normalization>
               <p>
                  The only text modernized is the translation. The elements modernized are the following:
                  <list>
                     <item/>
                  </list>
               </p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p>The original punctuation system has been preserved in the 1637 Spanish translation, the 1551 English translation and the Latin original. The modifications concerning punctuation in the modernized version of the Spanish text have already been specified in the previous section.</p>
            </punctuation>
            <segmentation>
               <p>The texts have been segmented into sentences to facilitate alignment. The principle followed... </p>
            </segmentation>
         </editorialDecl>
         <refsDecl>
            <p> Explain here the reference system (linking?) use gi to refer to elements and attr to refer to attributes</p>
         </refsDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy>
               <desc/>
            </taxonomy>
            <!--  Place names and identifiers 
              
              #place-1 -> London
              #place-2 -> Amauroto
              
              People names and identifiers
              
              #person-1 -> Thomas More
              #person-2 -> Raphael Hythloday
              #person-3 -> Utopo
              
              (work?) positions list
              #position-1 -> labrador
              #position-2 -> magistrado
              
              Geographical names
              #geogr-1 -> Isla de los Utopienses/Utopia (Abraxa)
              #geogr-2 -> Utopia continente
              
              Numbers (maybe for the future)
              #quant-1 -> 
              
               -->
         </classDecl>
         <schemaSpec ident="TEI"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="es">seventeenth-century Spanish</language>
            <language ident="es-ES">Castilian Spanish</language>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="en">sixteenth-century English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <!--  copy of Spanish Library (ref) and where I took the copy from Lupton  -->
      <revisionDesc>
         <change when="2024-03-04">
            Version 1.0
            <!--  example  -->
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base" xml:lang="es">
            <pb n="I"/>
            <div type="titlepage">
                  <!-- update data -->
                  <docTitle>
                     <titlePart type="main">VTOPIA De THOMAS MORO</titlePart>
                     <titlePart type="sub">TRADVCIDA DE LATIN en en Castellano por Don Geronimo
                        Antonio de Medinilla i Porres, Cauallero de la Orden de Santiago,
                        Cavallerizo de ʃu Mageʃtad, Señor de las Villas de Bocos, Rozas, i Remolino,
                        Corregidor, i Iuʃticia mayor de la Ciudad de Cordova, i ʃu tierra. A D. IVAN
                        DE CHAVES I MENDOZA Cavallero de la Orden de Santiago, Preʃidente del Real
                        Conʃejo de las Ordenes, del Conʃejo, i Camara de ʃu Mageʃtad, Conde de S.
                        Cruz, i Señor de la Calçada, &amp;c. </titlePart>
                  </docTitle>
                  <docAuthor>Geronimo de Medinilla</docAuthor>
                  <docImprint>
                     <p>CON PRIVILEGIO</p>
                     <publisher>Por Salvador de Cea</publisher>
                     <pubPlace>Cordova</pubPlace>
                  </docImprint>
                  <docDate>1637</docDate>
                  <figure>
                     <p>Dileƈta ex his, &amp; coñʃtituta Reipublicę forma, laudari facilius, quàm
                        evenire, vel ʃi evenit, haut diuturna eʃʃe poteʃt. C. Corn. T. Ann. lib. 4.
                     </p>
                  </figure>
            </div>
            <div type="acknowledgement" n="1">
               <pb n="IIr"/>
               <head>A D. IVAN DE CHAVES i Mendoça, Cauallero de la Orden de Sanƈtiago, Preʃidente
                  del Conʃejo de las Ordenes, del Conʃejo i Camara de ʃu Mageʃtad, Conde de Sanƈta
                  Cruz, i Señor de la Calçada, &amp;c.</head>
               <p> A D. IVAN DE CHAVES i Mendoça, Cauallero de la Orden de Sanƈtiago, Preʃidente del
                  Conʃejo de las Ordenes, del Conʃejo i Camara de ʃu Mageʃtad, Conde de Sanƈta Cruz,
                  i Señor de la Calçada, &amp;c. AVIENDO V.S. ʃido el primero, deʃpues del
                  fallecimiẽ to de mi padre (que eʃte en el cielo) q~ con ʃu favor, i auto ridad me
                  ha honrado, i ayudado mi ʃoledad, no cumpliera yo con las leyes de mi obligacion,
                  ʃi deviendo tanto de amparo a V.S.<pb n="IIv"/> (como el mundo ʃabe) no confeʃʃarà
                  públicamente la deuda, i moʃtrarà a V.S. el reconocimiento q~ puedo en toda
                  ocaʃion. Elegi la de la verʃión de la Vtopia de Thomas Moro, idea haʃta ahora
                  deʃʃeada en el ʃiglo, i por impoʃsible no conʃeguida. Autor de perpetua memoria,
                  inʃigne por virtud, ʃabiduria, i fortuna. Conʃideraciones, i diʃcurʃos cōtiene el
                  aʃʃunto, dignos de alabança, en nueʃstro tiempo de admiracion, imitación en todos.
                  V.S. obra lo que eʃte eʃcrive, hallandoʃe en ʃu gran ʃujeto, erudicion,
                  eʃperiencia, i prendas naturales aventajadas, en cuya ponderaciō no tiene parte el
                     afe<pb n="IIIr"/>ƈto, ni la liʃonja. Los loores de V. S. hã llegado ya a no
                  tener neceʃʃidad della, que es la mayor alabança. Eʃpero que en el animo de V.S.
                  (que tanto ʃe lleva de la razon) hallarà la acogida que aguar da mi intento. Eʃte
                  ʃerà perpetuamente manifeʃtar a V.S. i al mundo mi reconocimiento, en la merced
                  que recibo de ʃu mano, que beʃo muchas vezes. Guarde Dios a V.S. como yo he
                  meneʃter. Cordova 20.de Oƈtubre de 1637. Don Hieronimo Antonio de Medinilla i
                  Porres. </p>
               <!-- Palabra partida por número de página -->
            </div>

            <div type="preface" n="2">
               <pb n="IIIv"/>
               <head>AL LECTOR.</head>
               <p>ENTRE los que forman Ideas, i Republicas deʃʃeadas, fue el mas acertado Thomas
                  Moro (gran Canciller de Inglaterra( cuya conʃtancia en la Fê, junto con la
                  prudencia del ʃiglo, hizo bienaventurada ʃu me moria. Es diverʃo el poner las Re
                  publicas como ellas ʃon, o como debrian ʃer. I no baʃta ʃea bueno el que govierno,
                  ʃino haze que ʃus ʃubditos lo ʃean. Por huir de la envidia que cauʃa la
                  reprehenʃion, eʃscrivio mas como avian de ʃer los hombres, que como eran los de ʃu
                  edad, dando inʃtitutos, i le<pb n="IIIIr"/>yes, que no alcançaron Lacedemonios,
                  Ateniẽʃes, ni Romanos. Fundò la felicidad de un eʃtado perfeƈtamente dichoʃo,
                  eʃtableciendo la virtud, deʃtruyendo el vicio, cortò la raíz de competencias entre
                  los hombres, reducien dolas a vivir en comũ, ʃin poʃʃeer alguna coʃa en
                  particular; de tal ʃuerte, que qualquiera accion publica, o privada, no ʃe
                  encamine a la codicia de muchos, ni al antojo, i mal deʃʃeo de pocos. Antes toda
                  eʃta ʃu imagen mira a la Iuʃticia, i conʃtante igualdad comũ, mejorando nueʃtra
                  flaqueza, i deʃ cubriendo los rieʃgos de la ambicion. Es ʃu eʃtilo tan grave, i
                  tan <pb n="IIIIv"/>cubierto el artificio, que haze cōpetir una materia eʃtrecha, i
                  eʃteril en la apariencia, con las mas finas de Eʃtado, i con quãtos miʃterios
                  ʃuele querer colegir el mas Politico de Tito Libio, i Cornelio Tacito: porque haze
                  hiʃtoria de afeƈtos humanos, i no panegyrico de alabanças. Eʃta admiracion produxo
                  humor curioʃo, i deʃʃeos de ʃervir a la Patria, haziẽdo comun eʃte tesoro.
                  Comunique el intento con perʃonas ʃabias, i viʃtos algunos pedaços, ultimamente me
                  alentaron a poner eʃta verʃion, en la opinion del mundo. E procurado en el
                  traducir, dar mas el eʃpiritu del Autor, <pb n="Vr"/>que ʃus palabras. Ame la
                  brevedad, decir mucho en poco: enchir no planas, ʃino ʃentencias: mas es tan
                  delicado el faʃtidio de los hombres, que aun de no canʃsarʃe ʃe canʃan. Deʃʃeè
                  hazer comun a todo ʃuerte de gentes, lo que en mayor volumẽ pudiera ʃer de pocos.
                  El que lo cotejare con el original Latino, reconocerà el trabajo, que ha coʃtado.
                  Eʃte tendrè por logrado, ʃi fuere recibida con agrado mi intencion, ofreciendo en
                  recompenʃa deʃta aceptacion algunas obras no menos utiles, que han ʃervido de
                  oneʃta diverʃion a diferentes ocupaciones. No propongo eʃtos exemplares. <pb
                     n="Vv"/> como quien los ʃabe, ʃino como quien los deʃʃea aprender. </p>
            </div>

            <div type="note" n="3">
               <pb n="VIr"/>
               <head>NOTA AL CAPITVLO nono, i ultimo deʃta Obra, hecha por el Traductor.</head>
               <p>COMO los Santos Doƈtores i felices Martyres tenían aʃʃentadas en ʃu coraçò las
                  verdades comunes de nueʃtra Religion Catolica, ʃeguros de ʃu Fè, i de la de
                  aquellos a quien eʃcribian; hablaron a las vezes tan conciʃa, i brevemente, que de
                  ʃus palabras, i preciʃsion, ʃe valen los mal intencionados i contrarios a nueʃtra
                  Religion, para ampliar, i eʃtender ʃus propoʃiciones, i doƈtrinas torcidas: i para
                  eʃto traen la autoridad de los Santos, citandolos no como ellos hablaron, mas como
                  quieren que hablen. En eʃta atẽcion los Prelados de la Igleʃia Cato<pb n="VIv"
                  />lica, i las Inquiʃiciones della, a la malicia de los unos ʃe vieron en
                  obligacion de prevenilles con cauciones, i limitaciones, i declaraciones en los
                  libros de las Padres Santos de la Igleʃia, como ʃe reconoce en las que han pueʃto
                  en los Expurgatorios de Eʃpaña, i Portugal, en los Tratados, i obras de muchos
                  Martyres, i Doƈtores, como ʃon; San Ignacio, San VicTorino, San Zenon, San
                  Prudencio, i otros en gran numero. Eʃto miʃmo ha acontecido al Martyr Santo Thomas
                  Moro, que ʃegun ʃu fervoroʃa Fê, i de la de aquellos a quien eʃcrivia introdujo
                  algunas clauʃulas, que en el ʃentido dellas, eran, i ʃon Catolicas: pero ʃegun el
                  eʃtado que oi tiene el ʃiglo pueden dañar: por lo qual los Expurgatorios de
                  Eʃpaña, <pb n="VIIr"/>ʃantamente ordenaron, no anduvieʃe eʃte libro ʃin
                  reformarle. Al principio engañaron los enemigos inviʃibles al mundo, i a ʃus
                  mayores ʃabios, introduciẽdo la pluridad de dioʃes para la Idolatria. eʃte error
                  lo derribò el Salvador del mundo Chriʃto nueʃtro Señor con ʃu advenimiento, en tal
                  manera, que no ai raʃtro del en gente de razon, i ya no permanece ʃino entre unos
                  pocos barbaros, q~ avitan el fin de la tierra. A procurado el engaño ẽ lo ultimo
                  de la edad per verter al mundo, quitandole el verdadero conocimiento de Dios, por
                  medio del Ateiʃmo, eʃtableciẽdo en los animos eʃtraños, q~ el anima del hombre es
                  mortal, i ʃe acaba con la muerte, como la de los brutos irracionales; i juntamẽte
                  travaja en perʃuadir, <pb n="VIIv"/>que a cada qual es permitido honrar a Dios con
                  la Religion que quiʃiere, aunque ʃea contra la union del Euãgelio. El piadoʃo
                  martir Thomas Moro, diʃcurre en el capitulo de la Religion de los Vtopianos, a
                  cerca de la variedad ~q permitian en la Republica: i aunque los Expurgatorios no
                  limitan algo deʃte capitulo, como lo advierte el teʃtimonio del Maeʃtro Bartolome
                  Ximenez Paton, a quien juʃtamente el S. Tribunal ha cometido limpiar obras, q~
                  neceʃsitan de correccion; toda via ha parecido prevenir la ocaʃion, q~ puede tomar
                  el Ateiʃta, i Politico; contra lo q~ el glorioʃo Martir procurò: i atendiendo a
                  eʃto, diʃpuʃe eʃta nota, por no quitarle al teʃto, i guardar las leyes de
                  tradutor, con que ʃe encamina el ʃentido Ca<pb n="VIIIr"/>tolico del Martir. I es
                  cierto, que conviene que aya mucha variedad de Religiones, cultos, leyes,
                  ceremonias dentro de la Religion Euãgelica, Catolica Romana, i aʃsi veemos q~ la
                  ha avido, i ai para ʃiempre. Porque como dize el Apoʃtol S. Pablo, <hi
                     rend="italic">Multi formis ʃapientia Dei</hi>. O como lee el texto Siriaco, <hi
                     rend="italic">Sapientia Dei differentijs plena</hi>. I en los Cantares ʃe lee,
                     <hi rend="italic">Mille Clypei pen dent ex ea</hi>. Vn modo de govierno, leyes,
                  i ceremonias uvo en la Primitiva Igleʃia, guardando lo ʃuʃtancial, q~ aora no eʃta
                  en platica, como ʃe veè en muchos Canones de los Apoʃtolos, i a cada Era le ha
                  tocado varios uʃos. En el preʃente ai tanta diferẽcia de ceremonias en la Miʃʃa, i
                  Breviarios de Griegos, con reliquias del Ritual Romano, tanta variedad, i di<pb
                     n="VIIIv"/>verʃidad de Religiones Monaʃticas, Mendicantes, i Militares, con
                  diverʃos abitos, e inʃtitutos, tãta variedad de leyes, i diverʃidad de decretos
                  Canonicos, unos admitidos en unos pueblos, i no en otros. No es menos la
                  diʃonancia de eʃpiritus, unos de vida Aƈtiva, otros de Contemplativa, unos
                  ʃolitarios, i otros que viven en comunidad. Los que no ʃe contentã conʃeguir a los
                  Santos, solo ʃe contẽtan cõ perʃeguirlos: i por no decir lo q~ dixeron, dizen lo
                  que ellos mandaron, que no ʃe dixeʃʃe: por eʃto nueʃtro Religioʃo Autor, ceñido en
                  ʃus doƈtrinas, i aʃʃegurado en el fundamento de la Fè, enʃeña cõ ʃeguridad de
                  conciencia, la certeza de la ʃabiduria del mundo. </p>
            </div>

            <div type="dedication" n="4">
               <pb n="IXr"/>
               <head>EL MAESTRO BARTOLOME Ximenez Paton, Cathedratico de eloquẽcia de Villanueva de
                  los Infantes, i ʃus partidos, i Notario del S. Oficio. A DON GERONIMO ANTONIO DE
                  Medinilla i Porres, Cauallero del Abito de San tiago, Cauallerizo de ʃu Mageʃtad,
                  Señor de las Villas de Bocos, Rocas, i Remolino, Corregidor, i Iuʃticia mayor de
                  la Ciudad de Cordoua, i ʃu tierra.</head>
               <p>Lo perfeƈto del arte, es evidente coʃa que conʃiʃte, en que a la execucion ʃe
                  diʃimule. No de otra ʃuerte la excelencia, i elegancia de las traduciones de una
                  en otra lengua, en que no lo parezcan: antes todos las juzguen invencion libre del
                  Autor, en que declara los penʃamientos agenos, como propios, con dialeƈtos,
                  idioma, i fraʃes tales. Eʃta eminencia eʃperimentamos en la que v. md. ha hecho de
                  la Vtopia del inʃigne, i piadoʃo Thomas Moro de lengua Latina en Caʃtellana,
                  ʃiguiendo la doƈtrina del Maximo Doƈtor Geronimo (agradecido a ʃu nombre)
                  ponderãdo las ʃentencias, ʃin faltar a los ʃuʃtancial dellas, ʃin atender al
                  numero de las palabras. E la viʃto, i conʃiderado con atención <pb n="IXv"/> mui
                  de eʃpacio, i ʃiempre me parece mas bien. I no quiero negar el contento que revivo
                  de ver en ella el lucimiento de mi doƈtrina, que v. md. con tanta aficion ʃe ha
                  dignado de honrar, ʃiguiendola con tal efeƈto, i propenʃion; como las demas
                  facultades que ha profeʃʃado, preciandoʃe no de la mediania, con que otros ʃe
                  contenta; antes llegando a competir con ʃus maeʃtros, aviendolo ʃido los mas
                  eminentes de la Europa, en el manejo de los Cavallos, en el uʃo de las armas, i en
                  la contemplacion de la Aʃtronomia. Entre los quales (aunque ʃea el anʃar con los
                  ciʃnes) no por eleccion, ʃino por buena ʃuerte mia (i deʃtos partidos) no
                  merecido, alcance eʃte nombre en las buenas letras, que llaman de humanidad, (por
                  la nobiliʃsima de v. md.) dando lugar a las pocas mias, i haziendo la mas, i
                  mayores, con el grande aprovechamiento de ʃu eminente ingenio, como de aquellas
                  primeras ocupaciones, tiene dados teʃtimonios en la patria comun (i propia de v.
                  md. Madrid) mui notorios a todos, con aʃsiʃtencia, i aprobacion de nueʃtro
                  Monarca, i de muchos Principes deʃta: bien es le dè a toda Eʃpaña con la traducion
                  preʃente, tan fiel, tan elegante, i con lenguaje tan caʃto, natural, i propio,
                  como ʃi en ella ʃe uviera engendrado, i nacido. I es bien, que deʃte goze nueʃtra
                  patria; pues el primer autor Rafael Hithlodeo fue Eʃpañol. No dilate v.md. la
                  publicacion, deʃʃeoʃo de darla mejo<pb n="Xr"/>rada (pues lo eʃta) ni ʃe le
                  opongan temores del acierto (pues lo a conseguido) antes intrepidamente la
                  comunique a todos, porque todos la eʃperan con la gran ʃatisfacion, que tienen de
                  ʃu perʃpicidad, i talento; i eʃta v.md. ya tan empeñado, que a vozes la piden como
                  de juʃticia (de cuya buena adminiʃtracion tãto v.md. ʃe precia) i no solo eʃta,
                  pero las demas obras, que tiene en borrador, es juʃto que ʃe pongan en limpio, i
                  ʃalgan a luz, obligandole lo de Marcial a Fauʃtino. <hi rend="italic">Post te
                     viƈturae, per te quoque uiuere chartae Incipiant: cineri gloria ʃera
                  uenit</hi>. Aʃsi Dios guarde a v.md. con los premios, i felicidad, que le deʃʃeo
                  muchos años. Deʃte ʃu eʃtudio todo el de v.md. El Maeʃtro Bartolome Ximenez
                  Paton.</p>
            </div>

            <div type="dedication" n="5">
               <pb n="Xv"/>
               <head>NOTICIA, IVICIO, I REcomẽdacion de la Vtopia, i de Thomas Moro. DON FRANCISCO
                  DE QVE. vedo Villegas, Cauallero del Abito de S. Iacobo, Señor de las Villas de
                  Cetina, i la Torre Iuan Abad.</head>
               <p>La vida mortal de Thomas Moro eʃcrivio en nueʃtra habla Fernando de Herrera varon
                  doƈto, i de juicio ʃevero; ʃu ʃegunda vida eʃcriviò con ʃu ʃangre ʃu muerte,
                  coronada de viƈtorioʃo martirio, fue ʃu ingenio admirable, ʃu erudicion rara, ʃu
                  conʃtancia ʃanta, ʃu vida exemplar, ʃu muerte glorioʃa, doƈto en la lengua Latina,
                  i Griega. Celebraronle en ʃu tiempo Eraʃmo de Roteradamo, i Guillelmo Budeo, como
                  ʃe lee en dos cartas ʃuyas, impreʃʃas en el texto deʃta obra, llamola Vtopia, voz
                  Griega, cuyo ʃignificado es, no ai tal lugar. Vivio en tiempo, i en Reino, que le
                  fue forçoʃo, para reprehender el govierno, que padecia, fingir el conveniente. Yo
                  me perʃuado que fabricò aquella politica contra la tyrania de Inglaterra, i <pb
                     n="XIr"/> por eʃʃo hizo Isla ʃu Idea, i juntamente reprehendio los deʃordenes
                  de los mas Principes de ʃu edad, fuera me facil verificar eʃta opinion; empero no
                  es dificil, que quien leyere eʃte libro la verifique con eʃta advertencia mia:
                  quien dize que ʃe ha de hazer lo que nadie haze, a todos los reprehende: eʃto hizo
                  por ʃatisfazer ʃu celo nueʃtro autor. Hurtos ʃon de clauʃulas de la Vtopia los mas
                  Republicos Raguallos del Bocalino, precioʃo caudal es, el que obligo, a que fueʃʃe
                  ladron a tan grande autor. No han faltado leƈtores de buẽ ʃeʃo, que han leido con
                  ceño algunas propoʃiciones deʃte libro, juzgando, que ʃu libertad, no piʃava
                  ʃegura los umbrales de la Religion, ʃiendo aʃsi, que ningunas ʃon mas vaʃallas de
                  la Igleʃia Catolica, que aquellas entendida ʃu mente, que piadoʃa ʃe encaminò a la
                  contradicion de las novedades, que en ʃu patria nacieron robuʃtas, para tan
                  lloroʃos fines. Eʃcribio aquella alma eʃclarecida, con eʃpiritu de tan larga
                  viʃta, que como yo moʃtrè en mi carta al Rei Chriʃtianiʃsimo antevio los ʃuceʃʃos
                  preʃentes, aʃsiʃtiendo con ʃaludable conʃejo a las cabeças de los tumultos. El
                  libro es corto, mas para atenderle como merece, ninguna vida ʃera larga, eʃcriviò
                  poco, i dijo mucho: ʃi los que goviernan le obedecen, i los que obedecen ʃe
                  goviernan por el, ni aquellos ʃera carga, ni a eʃtos cuidado. Por eʃto viendo yo a
                  Don Geronimo Antonio de Medinilla i Porres, <pb n="XIv"/>q~ le llevava por
                  compañia en los caminos, i el tenia por tarea en las pocas oras, que le dejava
                  deʃcanʃar la obligacion de ʃu govierno de Montiel le importune, a que hizieʃʃe
                  eʃta traducion: aʃʃegurandome el acierto della, lo cuidadoʃo de ʃu eʃtilo, i ʃin
                  afeƈtacion; i las noticias politicas, q~ con larga leccion ha adquirido,
                  executandolas en quanto del ʃervicio de ʃu Mageʃtad ʃe le ha ordenado, i con gran
                  providencia, i deʃinteres, en el govierno que tuvo deʃtos partidos. Quien fuere
                  tan liberal, que en parte quiera pagar algo de lo que ʃe deve a la ʃanta memoria
                  de Thomas Moro, lea en la Celta Dilettere de Bartolome Zucchi de Monja, la carta
                  que eʃcrivio el Cardenal de Capua a Monseñor Marino Cardenal i Governador de
                  Milan, i vera quantos meritos tuvo ʃu muerte para canonizar las alabanças de ʃu
                  vida, i de ʃu doƈtrina. En la Torre de Iuan Abad 28.de Septiembre de 1637. Don
                  Franciʃco de Queuedo Villegas.</p>
            </div>

            <div type="dedication" n="6">
               <pb n="XIIr"/>
               <head>IVICIO, I SENTIR DE LA Vtopia, i ʃu Tradutor, por el P. Cypriano Gutierrez de
                  la Compañia de IESVS. i Maeʃtro de Sagrada Eʃcritura en ʃu Collegio de Cordova. </head>
               <p>AQVESTA glorioʃa Idea, ʃi vivo exemplar de bien ordenadas Republicas, tan
                  airoʃamente copiò viveza, i valentia de ʃu peregrino original, eternizando a mucho
                  ʃiglo dilatadas Politicas en compendioʃas dogmas de la ya deʃde oi famoʃa VTOPIA.
                  Noble argumento del mayor Canciller de Monarquias, tres i quatro vezes de la
                  Romana Igleʃia en la gran Bretaña eʃclarecido Martyr Thomas Moro, por Fè, letras,
                  virtudes, i ʃanto celo a immortales aras conʃagrado: que pudiera mui bien el Apolo
                  de aquellas Islas admirado de ʃi, invidiarʃe aʃsi, por ʃi meʃmo a nueʃtro vulgar
                  felizmẽ te traducido; i aun inclinar ʃu pluma de oro a pluma tan ennoblecida,
                  propria, veloz, conʃtante, breve, grave, i ʃentencioʃa: Elogios todos de nueʃtro
                  conciudadano Epiʃt. 46. al ingenioʃo li- bro de ʃu Lucillo. <hi rend="italic">
                     Librum tuum quem mihi promiʃeras accepi, quid ingenij iʃte babuit? quid
                     impetus? tenor, compoʃitio uirilis, &amp; ʃanƈta nihilo <pb n="XIIv"/>minus
                     interueniebat, dulce illud &amp; loco lene, grã dis &amp; reƈtus eʃt</hi>. I en
                  duplicados aprecios reʃpetar tambien pudiera, erudicion no comun, conciʃa
                  Mageʃtad, vivas, i efficaces razones con primores no pocos de eloquencia. Aplauʃo
                  ʃingular deʃte mi ʃentir, la varia de Caʃiodoro 49. lib. I. a las traduciones de
                  Euclydes, Nicomaʃtro, Ariʃtoteles, i Pytagoras por el generoʃo Heroe, e inclyto
                  Patricio Boecio. <hi rend="italic">Quos tanta</hi> (dize el Sena- dor) <hi
                     type="italic">verborum luculentia</hi>: (poco antes <hi rend="italic">
                     Translationibus tuis) reddidiʃti claros, tanta linguae proprietate conʃpicuos,
                     ut putuiʃʃent &amp; illi opus tuum proferre ʃi utrumque didiciʃsent</hi>.
                  Gloria, que no aʃi facil ʃe alcança por ʃer lo dificil, i mucho, la corriente de
                  un eʃtilo, i mas de una Traducion, cuyo tenor para ʃer intelligible, debe ʃer en
                  ʃus clauʃulas conʃtante, i ʃi ʃe falta a ʃu orden, i quiebra el hilo de oro,
                  preʃto ʃe da en obʃcura proligidad; interpretando unas palabras por otras con
                  ʃuperʃticioʃo enfado, i canʃancio a pocos renglones; la union de los periodos
                  terʃos i rodados, fermo rotatus, de quien Iuvenal Satyra 6. mas dulce, i regalada
                  al guʃto, que todas las delicias del Ambroʃia, i Neƈtar. El Ticinenʃe Prelado, i
                  culto S. Ennodio lindamente lo ponderava a la erudicion miliflua de ʃu Olibrio.
                     <hi rend="italic">Dum fa uos loqueris, epiʃt. 10. &amp; per domos cereas
                     eloquẽtiae neƈtare liquentis elementi mella componis, peregrinũ labijsmeis
                     ʃaporẽ epuli diuitis infudiʃti</hi>. <pb n="XIIIr"/> [se Suave es el lenguaje,
                  alto el aʃʃunto, la materia eʃclarecida, leyes, fueros, aviʃos de una Republica,
                  que no fue, i ʃer debria. O tiempos todos ʃois unos! fiʃcalean vicios aʃperos, i
                  picantes documentos, ocultandoʃe la pildora en ʃuperficies de plata, i
                  enmaʃcarandoʃe en peregrinas vozes lo libre atrevido (mejor dixera) verdaderos, de
                  una ʃatyra a los vicios. Prohivieronla antiguas leyes, es aʃsi, porque ya la
                  licencioʃa demaʃia deʃcarada mente tocava a perʃonas, a quien no podia tocar por
                  el ʃalvo conduƈto de la ʃanƈtidad de ʃus vidas con no poca gracia lo tocava el
                  Lyrico, <hi rend="italic">Quin etiam lex Poenaque diƈta malo, quae nollect carmine
                     quenquã Deʃcribi. uertere modum formidine ʃuʃtis, Ad benedicendum,
                     deleƈtandumque redaƈti</hi>. Britanico a las Satyras de Iuvenal <hi
                     type="italic">lege lata per Alcibiadem ʃiluerunt</hi>. I el Bado con mas
                  claridad a las Satyras Perʃianas, <hi rend="italic">Prooemio, cumque boneʃtae
                     perʃonae foedius notarentur, lata Romae lex, ut ʃiquis malum carmen, in
                     quemquam ʃeripʃiʃʃet, eius rei ius, iuditiumque eʃʃet, ita meta paenae ʃcenici
                     à mele dicendo deʃtiterunt</hi>. No duraron mucho las violencias de aqueʃte
                  freno, i mordaza, antes artificiʃamente ʃe recataron de la pena, i con traza
                  preʃto ʃe bolvieron a ʃus ingenios picantes, la culpa tenian las culpas, que a
                  grandes vozes pedian atrozes reprehenʃiones, echaron velo de eʃtrangeras vozes al
                  vituperio de ʃus exorbitancias. <pb n="XIIIr"/>Del mas erudito Romano Marco Varron
                  me diò noticia en ʃus Adverʃarios lib. 18. cap. 28. Alexãdro Turnebo <hi
                     type="italic">εωs ωετεπugιωμ, ideʃt liber detem poribus</hi>, de los tiempos de
                  aora <hi rend="italic">τυgε μεyuπo</hi>, i deʃt <hi rend="italic">de
                     ʃepultura</hi>, titulos Griegos, retiravan de la viʃta los aviʃos libres, que
                  encerravan en ʃus libros. Tulio con nombre de ʃueños promulgò ʃeis libros de ʃu
                  Republica, uno gozò nueʃtra era, el del Africano Scipion, deʃpues de aquellos
                  incendios: el divino Platon diez libros de Republica, i Iuʃto regimen entre
                  nombres varios de Dialogos, disfrazes de ʃu indignada Filoʃofia, a coʃtumbres,
                  dedico al cedro: i con mas valiente eʃpiritu nueʃtro invencible Martir caʃtigò la
                  contumaz rebeldia de ʃus Britanicas Regiones en voz de VTOPIA, retirandoʃe al
                  nombre Griego de Prouincia que no fue <hi rend="italic">Tιμεομτα</hi>, Plato de
                  legibus, <hi rend="italic">res quae nullae ʃunt</hi>, tierra, i Provincia, que no
                  es, para que ʃea la que deve la que es, introduce la que ʃeria a merced, i
                  beneficio de ʃus heroicas enʃeñanças. Iluʃtres Dialogos, grandioʃas politicas,
                  divinos goviernos, ʃi confederados con la pratica, uʃo, i eʃperiencia de la
                  agudeza de ʃus documentos: Socrates, i Platon juzgaron por imposʃible exercitarʃe
                  aca en la tierra la ʃoberana idea de Republicas, que formavan verʃe ʃolo ʃu
                  exemplar alla en el cielo. <hi rend="italic">Intelligo equidem, quod ea in
                     Ciuitate dieis, quam nos condidimus in praeʃentia, <pb n="XIIIr"/>quae &amp;
                     verbis ʃolum, in terris uero nunquam, ut arbitror extat; at forte in coelo,
                     illius extat exemplar, conʃpieuum ei, qui ut intueri uoluerit, &amp; ʃe ipʃum
                     ad illud, cum intuitus eʃt, inʃtituere. Nihil autem refert, ʃiue uʃpiam ʃit,
                     ʃiue erit, quae enimillius officia ʃunt agere ʃolum, quae alterius ʃunt
                     nequaquam conʃentaneuum est</hi>. Eʃta es la VTOPIA, i ʃu ʃagrada Filoʃofia,
                  ʃutileza, i enʃeñança de coʃtumbres, praticada con felices aciertos, creditos, i
                  fianças de multiplicados goviernos en los partidos de Murcia, Villanueua de los
                  Infantes, i oi en nueʃtra Colonia Patricia, Cabeça, i Principado de toda la Eʃpaña
                  Andaluz. Sydonio Apolinar lib. 1. Epiʃt. 7. <hi rend="italic">Priuilegjis geminae
                     praefeƈturae per quinquennium repetitis faʃcibus rexerat</hi>. Conducenʃe pues
                  glorias de acertados empleos a la ʃubtileza del genio, fortuna de la pluma,
                  dandoʃe las manos praƈtica, i theorica, govierno, i ʃuvida, i agregandoʃe obras a
                  ordenes de tan experto Magiʃtrado, a quien aʃsiʃtiendo la prudente Aʃtrea,
                  alternando con deʃtreza de Marte, i de Mercurio, de la pluma el uʃo, exercicio de
                  la eʃpada, ora del azero los azeros, ora del caduceo la eloquencia: eʃtos nuevos
                  augmentos, i aun mayores haze, que le aʃsiʃtan al noble eʃcudo de eʃclarecidos
                  progenitores, mucho fuera la generoʃa emulacion, viƈtoria de honor quien la
                  preʃumiera? <hi rend="italic">Veteris decora proʃa<pb n="XIIIv"/>piae nobelli
                     uincis nitore colloquij, ʃat fuerat paren tum tuorum deʃiderijs ʃenior a te
                     familiae ornamenta aemulari, uincere poʃʃe, ʃicut nemo credidit ita nullus
                     optauit</hi>. Epiʃt. I. S. Ennodio. Soliciten repetidos meritos, repetidos
                  lauros, e inmortales trofeos de aqueʃta VTOPIA. Eʃte es mi ʃentir, en nueʃtro
                  Colegio de Santa Catalina de la Compañia de Ieʃus de Cordova, Otubre 17. de 1637.
                  Cypriano Gutierrez </p>
            </div>

            <div type="dedication" n="7">
               <pb n="XVr"/>
               <head>CARTA DE D. ANDRES de Morales i Padilla Gaualle- ro Veintiquatro de la Ciudad
                  de Cordoua. A la Vtopia, i a ʃu Tradutor.</head>
               <p>SIEMPRE honra Dios ʃus amigos, i les diʃpone lo mejor en ʃus obras, tanto que ʃi
                  para las ʃuyas miʃmas que ʃe contienen en las divinas letras, proveyó de un
                  Geronimo, que las tradujeʃʃe en nueʃtra lengua Latina. Aʃsi en la obra de ʃu amigo
                  el inʃigne varon, i Martir Thomas Moro le proveyò de otro Geronymo, que con tanta
                  eminencia nos ha dado ʃu Vtopia en nueʃtro vulgar Caʃtellano. I como el eʃcrivio
                  aquella Republica en la forma, que deʃʃeava, que las demas ʃe governaʃʃen: aʃsi
                  tambien le diò Dios a v.md. para que le tradujeʃʃe en la forma mejor, que pudo
                  deʃʃear, i con tanto acierto en todo, que le tuvo haʃta en ʃacar a luz en eʃta
                  Ciudad ʃu libro: porque ʃu Autor en la deʃcripcion de la Ciudad de Amauroto cabeça
                  de aquella Isla, parece, que ʃacò a luz un retrato de algunas de las aventajadas
                  partes, con <pb n="XVv"/>que dotò a la de Cordova el Autor de la naturaleza, que
                  guarde a v.md. mui felizes años, como lo deʃʃeo. En 21. de Otubre de 1637. Don
                  Andres de Morales i Padilla.</p>
            </div>

            <div type="dedication" n="8">
               <pb n="XVIv"/>
               <head>DE D. FRANCISCO ROCO Campo frio i Cordova, Cavallero Veintiquatro della, a la
                  traducion de la Vtopia. </head>
               <head>SONETO.</head>
               <lg>
                  <l>La que el Moro politico Britano</l>
                  <l>Vtopia fabricò, ʃegundo Numa,</l>
                  <l>Por no hurtar a el govierno alguna ʃuma,</l>
                  <l>Oi la traduce vueʃtra culta mano;</l>
                  <l>Por ella a un tiempo el Betis mira Hiʃpano,</l>
                  <l>Vidriera clara ʃu rizada eʃpuma,</l>
                  <l>Regir la vara, leyes dar la pluma,</l>
                  <l>Inʃpiradas de vueʃtro Genio cano.</l>
                  <l>Si esta i aquella, a Cordova govierna,</l>
                  <l>Caduca de Marcelo ʃu memoria,</l>
                  <l>Por vos Señor de Bocos ʃerà eterna:</l>
                  <l>Que ʃi la inʃtruye la Vtopiana hiʃtoria,</l>
                  <l>La reedifica vuestra vara alterna,</l>
                  <l>Fabrica vivira de immortal gloria.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="9">
               <pb n="XVIIr"/>
               <head>Del miʃmo Don Franciʃco de Cordoua.</head>
               <head>DECIMAS.</head>
               <lg>
                  <l>EN el Anglia Thomas Moro</l>
                  <l>en rojas cenizas yaze,</l>
                  <l>y de ellas Fenix renace</l>
                  <l>a Eʃpaña vivo teʃʃoro.</l>
                  <l>Con pluma ʃi fiel de oro</l>
                  <l>en ʃu Vtopia traducido</l>
                  <l>oi por vos Señor ha ʃido;</l>
                  <l>i en culto buelo ʃegundo,</l>
                  <l>el ʃera inmortal a el mundo,</l>
                  <l>i vos por el aplaudido.</l>
               </lg>
               <!-- espacio-->
               <lg>
                  <l>SI bien ʃu volumen breve,</l>
                  <l>i de Moro diʃciplina</l>
                  <l>grande, perfeƈta doƈtrina,</l>
                  <l>en ʃus preceptos ʃe bebe.</l>
                  <l>A ʃu novedad ʃe deve</l>
                  <l>el deleitar enʃeñando,</l>
                  <l>i a vos, Cordova, que obrando</l>
                  <l>lo que erudito imprimis,</l>
                  <l>govierne lo que eʃcrevis,</l>
                  <l>i eʃcribais bien governando.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="10">
               <pb n="XVIIr"/>
               <head>DE DON MELCHOR GVAjardo Fajardo, Cavallero Veintiquatro de Cordova, a la Vtopia
                  traducida, i a ʃu Autor.</head>
               <head>SONETO.</head>
               <lg>
                  <l>La antiguedad de Apeles celebrava,</l>
                  <l>Quando obrando ʃu mano, conocia</l>
                  <l>De ʃu pincel la mucha valentia,</l>
                  <l>Que el cuerpo, i aun el alma, retratava,</l>
                  <l>Deʃprecie ya lo meʃmo que admirava:</l>
                  <l>Pues a ʃu copia no ʃe le devia,</l>
                  <l>Del eʃpiritu ver la gallardia,</l>
                  <l>Quando lo humano ʃolo trasladava.</l>
                  <l>En el govierno, que prudente tratas,</l>
                  <l>I en el que doƈto copias, i diʃpones</l>
                  <l>Del Moro Ingles, cuya opinion dilatas;</l>
                  <l>A devidos aplauʃos oir te expones:</l>
                  <l>Pues con la vara el alma le retratas,</l>
                  <l>I con la pluma el cuerpo le compones.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="11">
               <pb n="XVIIv"/>
               <head>DE AGVSTIN DE GALARça Cõtador de Reʃultas de ʃu Mageʃtad, a la traducion de la
                  Vtopia.</head>
               <head>SONETO.</head>
               <lg>
                  <l>NO con buril, en bronce, la memoria</l>
                  <l>De tu nombre eternize Medinilla,</l>
                  <l>La Fama, pues por rara maravilla,</l>
                  <l>Le deve a tu diʃcurʃo mayor gloria.</l>
                  <l>En pedaços de cielo haga notoria</l>
                  <l>La dicha, que por ti gana Caʃtilla;</l>
                  <l>Pues ʃi tu pluma en paz ʃabe regilla,</l>
                  <l>Flecha en la guerra, ofrece la viƈtoria.</l>
                  <l>Siempre luce la ciencia en la nobleza,</l>
                  <l>Como (mas q~ en ʃu Autor) ʃe mira eterno</l>
                  <l>(Deʃte libro) en tu pluma eʃclarecida.</l>
                  <l>Debante pues los Reinos ʃu firmeza,</l>
                  <l>Que traducir preceptos de govierno</l>
                  <l>Es deʃcrebir exemplos de tu vida.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="12">
               <pb n="XVIIIr"/>
               <head>Del miʃmo Contador Aguʃtin Galarza. </head>
               <head>DECIMAS.</head>
               <lg>
                  <l>PReceptos de governar</l>
                  <l>un Ingles al mundo dio,</l>
                  <l>(i aunque doƈtos) los dejò</l>
                  <l>ruʃticos, i por labrar.</l>
                  <l>Oi Medinilla acendrar</l>
                  <l>has querido eʃte teʃʃoro,</l>
                  <l>con que mas que a Thomas Moro</l>
                  <l>te deve el mundo Eʃpañol</l>
                  <l>pues quedò con tu criʃol</l>
                  <l>puro, i acendrado el oro.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>BIen claros exemplos das,</l>
                  <l>de que lo que dizes obras;</l>
                  <l>pues ʃe adelanta en tus obras</l>
                  <l>tu credito mucho mas.</l>
                  <l>Al mundo glorias daras,</l>
                  <l>ʃi en el con tal dicha vives,</l>
                  <l>que dize, quando recibes</l>
                  <l>aclamaciones eternas,</l>
                  <l>que eʃcribes, como goviernas,</l>
                  <l>y goviernas, como eʃcribes.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="13">
               <pb n="XVIIIv"/>
               <head>DEL LICENCIADO IOSEPH de Rivas i Tafur, Capellan maior del Cabildo de la Ciudad
                  de Cordova, a la Vtopia, i a ʃu Tradutor. </head>
               <head>SONETO.</head>
               <lg>
                  <l>DE aquel Moro, de aquel Moral prudẽte,</l>
                  <l>Que la Conʃular pupura ceñido;</l>
                  <l>Donde la Fè, ʃi la mirò veʃtido;</l>
                  <l>Aun mas glorioʃa, la admiró corriente.</l>
                  <l>Deʃte pues el eʃpiritu excelente,</l>
                  <l>Medinilla, Politico advertido,</l>
                  <l>El govierno del mundo has reducido,</l>
                  <l>A preceptos, a eʃtilo doƈtamente.</l>
                  <l>Legislador, moderador famoʃo,</l>
                  <l>El Thameʃis, ya Betico, tu gloria,</l>
                  <l>I el Betis, ya Britanico, lo aclama.</l>
                  <l>Sea ya Porres a el Orbe ʃu Coloʃo,</l>
                  <l>Sea ya Bocos el templo a la memoria,</l>
                  <l>I el mundo ʃea la trompa de tu fama.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="14">
               <pb n="XIXr"/>
               <head>DEL P.M. Fr. HIERONIMO de Pancorvo, Reƈtor del Colegio de S. Roque de Cordova.
                  A la traducion de la Vtopia, i a ʃu Tradutor.</head>
               <head>OCTAVA.</head>
               <lg>
                  <l>TIene en la diestra la eloquente pluma,</l>
                  <l>I en la otra mano la temida vara,</l>
                  <l>El que Cordova admira, nuevo Numa,</l>
                  <l>El de alto ingenio, ʃi de eʃtirpe clara;</l>
                  <l>De Oliva coronado, i blanca eʃpuma</l>
                  <l>Le canta el Betis, i ʃu curʃo para</l>
                  <l>A ʃon armonioʃo, que retumba</l>
                  <l>De la cuna del Sol, hasta la tumba.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="15">
               <pb n="XIXv"/>
               <head>AD D. HIERONYMVM de Medinilla &amp; Porres Equeʃtris Ordinis Iacobei, Dominum
                  Oppidorum de Bocos, Rozas, &amp; remolino, Cordubae eiusque Provinciae Praetorem. </head>
               <head>Conʃalui Nauarri Caʃtellani I.V. ʃtudioʃi.</head>
               <head>ELEGIACVM CARMEN.</head>
               <lg>
                  <l>Perʃonet Aonio Parnaʃsia carmina Phoebus</l>
                  <l>Cantu, Calliope perʃonet Aonio.</l>
                  <l>Terpʃichore dulci citharam modulamine pulʃet,</l>
                  <l>Euterpe calamos inflet arundineos.</l>
                  <l>Carmine geʃta canens, reʃonet vivacia, Clio,</l>
                  <l>Pindaricos hymnos proferat, atque Erato,</l>
                  <l>Geʃtibus harmonicis cantet Polymneia, pleƈtro</l>
                  <l>Barbita Melpomene tendat Apollineo.</l>
                  <l>Pʃallat laʃcivos numeros modulata Thalia,</l>
                  <l>Vranieque poli pervigil aʃtra notans.</l>
                  <l>Et tibi punicels felicia tempora circum</l>
                  <pb n="XXr"/>
                  <l>Floribus inneƈtant laurea ferta comas.</l>
                  <l>Denique pro meritis donent tibi numina Pindi</l>
                  <l>Sacra Medoʃaei flumina fontis equi.</l>
                  <l>Sed te, quae poterunt, Hieronyme digna manere</l>
                  <l>Praemia? quae poterunt nomine dona tuo?</l>
                  <l>Non ʃi Mnemoʃidum dulciʃsima turba forerum</l>
                  <l>Laudibus utque tuum tollat in aʃtra decus.</l>
                  <l>Non tibi ʃi impediat crines Pataraea corona,</l>
                  <l>Non tibi ʃi viridans neƈtat oliva caput.</l>
                  <l>Nam tecum ingenio contendere ? nobilitate</l>
                  <l>Quis poterit? tecum nullus utroque valet.</l>
                  <l>Quid veterum memorem tantorum geʃta vitorũ</l>
                  <l>Famoʃae ʃtirpi ʃtemmata clara tuę.</l>
                  <l>Scilicet armipotens potis eʃt equitare Minerva,</l>
                  <l>Scilicet, &amp; Mavors reddere iura poteʃt.</l>
                  <l> O me felicem! tantas ʃi promere laudes</l>
                  <l>Poʃʃem, ʃed tantas quis celebrare queat?</l>
                  <l>Quis celebrare queat mortali corpore cretus</l>
                  <l>Heroem tantum! quis celebrare queat?</l>
                  <l>Quem propter terras habitat, quas fugerat olim</l>
                  <l>Aʃtraea &amp; cunƈtis, iuʃque ʃnumque datur.</l>
                  <l>Quondam iura dabas patrijs Infantibus, ehen</l>
                  <l>Heu patria infelix hoc caritura patre.</l>
                  <l>O felix (nec vana fides) nunc Corduba tanto</l>
                  <l>Digna viro, ʃummum quem penes imperium.</l>
                  <l>Muuere pro tali grates perʃolve Philippo,</l>
                  <l>Miʃit qui mores in tua regna ʃuos.</l>
                  <l>Vt tandem ingenio par fit tua fama ʃuperʃtes,</l>
                  <l>Iam canit ingenium Morus in Orbe tuum.</l>
                  <pb n="XXv"/>
                  <l>Morus ab Auʃonijs nuper revocatus ad oras</l>
                  <l>Heʃperias, cives inʃtruit arte pios.</l>
                  <l>Non te More decus patriae fleviʃʃe decebit,</l>
                  <l>Barbarus eripuit quod tua fata ferox.</l>
                  <l>Gaude (ʃi quicquam gaud I caeleʃtia praeter)</l>
                  <l>Quae dederas, populis dogmara cunƈta patẽt.</l>
                  <l>Phoebus, Calliope, Euterpe, Polymneia, Clio,</l>
                  <l>Terpʃicore, Vranie, Melpomene, atq; Erato,</l>
                  <l>Culta Thalia ʃimul reddant diʃcrimine milie</l>
                  <l>Vocis, ut Aonio concelebrare choro.</l>
                  <l>Baetis Cecropia crines redimitus oliva,</l>
                  <l>Naiades inter fundito dulce melos.</l>
                  <l>Pierides tandem, iuʃte ʃi manera poʃco,</l>
                  <l>Carmina dum famę, ferta parate comis.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="16">
               <pb n="XXIr"/>
               <head>LIC. DIDACI DE CEA ET Zayas Theologi presbyteri, in Hiʃpanicam Vtopiam. D. D.
                  Hieronimi Antonij de Medinilla &amp; Porres Equitis Iacobaei, Cordub. meritiʃs.
                  Praetoris, Domini Oppidorum de Bocos, Roças, &amp; Remolino. &amp;c. </head>
               <head>EPIGRAMMA.</head>
               <lg>
                  <l>Quiʃquis eris, Leƈtor, parvũ, ne ʃperne libellũ</l>
                  <l>Maior nam parvis gratia ineʃʃe ʃolet.</l>
                  <l>Anglia dat Morum latio ʃermone loquentem,</l>
                  <l>Morumque Hiʃpano dat Medinilla loqui.</l>
                  <l>Cernis inauditae gentis moderamina, mores</l>
                  <l>Otia cum ʃstujis, cumq; toga arma vides.</l>
                  <l>Certe opus excultũ, ʃapiẽti, ac Pallade dignũ,</l>
                  <l>Luʃus, ac ingenij, quod Medinilla tui eʃt.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="testimony" n="17">
               <pb n="XXIv"/>
               <head>TESTIMONIO DEL M. Bartolome Ximinez Paton Cathedratico de eloquencia de
                  Villanueua de los Infantes, i ʃus partidos, i Notario del S. Oficio, por orden, i
                  comiʃsion del Tribunal de la Inquiʃicion de Murcia.</head>
               <p>EL Maeʃtro Bartolome Ximenez Paton, Notario del Santo Oficio, i con eʃpecial
                  comiʃsion de los Señores Inquiʃidores, que reʃiden en el Tribunal Apoʃtolico de
                  Murcia, para la expurgacion de los libros, certifico, i hago feè, a los que el
                  preʃente vieren, que el texto de la Vtopia, que compuʃo Thomas Moro Ingles, i
                  tradujo Don Geronimo Antonio de Medinilla i Porres en Caʃtellano: (Cavallero del
                  Abito de Santiago, Governador que fue en eʃta Villa, i ʃus partidos, Cavallerizo
                  del Rei Señor nueʃtro, i ʃu Corregidos en la Ciudad, i Provincia de Cordova, Señor
                  de las Villas de Bocos, Rozas, i Remolino) no ʃolo no eʃta prohibido, pero ʃi en
                  algun tiempo tuvo alguna margen, que expurgar en otras impreʃsiones, en la
                  preʃente no la tiene; porque la he viʃto, i con<pb n="XXIIIr"/>ʃiderado una, i
                  muchas vezes, no ʃolo por la expurgacion del mas moderno Catalogo, i Expurgatorio,
                  mas aun por la censura de los Antiguos. I por eʃto, i por las nuevas cenʃuras, que
                  dicha traducion tiene, puede i debe imprimirʃe, ʃin eʃcrupulo, ni ʃoʃpecha de mala
                  doƈtrina: antes ʃu leccion es de curioʃidad Criʃtiana, i piadoʃa: i por ʃer aʃsi
                  en teʃtimonio deʃta verdad lo firme, i ʃigne en Villanueua de los Infantes, en
                  veinte i ʃiete de Setiembre de mil i ʃeiʃcientos i treinta ʃiete años. En
                  teʃtimonio de uerdad vera fides. </p>
            </div>

            <div type="approval" n="18">
               <pb n="XXIIv"/>
               <head>Suma de la Aprobacion por el Ordinario de Madrid. </head>
               <p>DIò ʃu Aprobacion por orden del Licenciado Lorenço de Iturrizara Vicario general
                  de la Villa de Madrid el Padre Aguʃtin de Caʃtro de la Compañia de Ieʃus. Dada en
                  ʃu Collegio Impe rial de Madrid en ueinte i nueue de Otubre de 1635. </p>
            </div>

            <div type="approval" n="19">
               <pb n="XXIIIr"/>
               <head>Suma de la Licencia del Or dinario de Madrid </head>
               <p>Tiene licencia ʃu Autor del Licenc. Lorenço de Iturri zara Vicario general de la
                  Villa de Madrid, por lo que a el toca, como conʃta de la licencia firmada de ʃu
                  nombre, i refrendada de Gabriel de Rojas Notario. Dada en Madrid a veinte i nueve
                  de Otubre de mil i ʃeiʃcientos i treinta i cinco años. </p>
            </div>

            <div type="approval" n="20">
               <pb n="XXIIIv"/>
               <head>Suma de la Aprobacion por mandado de los Señores del Conʃejo Real. </head>
               <p>Aprobò eʃte libro por manda- do de los Señores del Conʃejo Real Don Iuʃepe An-
                  tonio Gonzalez de Salas. Su fecha en Madrid, a ueinte i uno de No uiembre de mil i
                  ʃeiʃcientos i treinta i cinco años. </p>
            </div>

            <div type="approval" n="21">
               <pb n="XXIIIIr"/>
               <head>SVMA DEL PRIVILEGIO.</head>
               <p>TIENE Privilegio de ʃu Mageʃtad Don Geronimo Antonio de Medinilla i Porres
                  Cavallero del Abito de Santiago, Cavallerizo de ʃu Mageʃtad, Señor de las Villas
                  de Bocos, Roças, i Remolino, Corregidor de la Ciudad de Cordova, por diez años
                  para imprimir eʃte Libro. Su fecha en Madrid, a tres de Diziẽbre de mil i
                  ʃeiʃcientos i treinta i cinco años. Firmado del Rei N. Señor, i refrendado de
                  Franciʃco Gomez de Laʃprilla ʃu Secretario </p>
            </div>

            <div type="index" n="22">
               <pb n="XXIIIv"/>
               <head/>
               <list>
                  <head>INDICE DE LOS Capitulos deʃte Libro de la Vtopia.</head>
                  <label>Deʃcripcion de la Isla. Cap. I.</label>
                  <item>Fol.I.</item>
                  <label>De las Ciudades, eʃpecialmente de Amauroto. Cap.II.</label>
                  <item>Fol. 3.</item>
                  <label>De los Magiʃtrados. Cap.III.</label>
                  <item>Fol.5.</item>
                  <label>Ocupacion, Artes, i Exercicios.Cap. IIII.</label>
                  <item>Fol.6.</item>
                  <label>Del Comercio. Cap.V.</label>
                  <item>Fol.10.</item>
                  <label>Del modo de peregrinar. Cap. VI.</label>
                  <item>Fol. 14.</item>
                  <label>De los Eʃclavos. Cap. VII.</label>
                  <item>Fol.29.</item>
                  <label>De la Milicia. Cap. VIII.</label>
                  <item>Fol. 33.</item>
                  <label>De la Religion. Cap. IX.</label>
                  <item>Fol. 41.</item>
               </list>
               <ab>FIN.</ab>
            </div>
         </div>
         <div type="original" xml:lang="es">
            <div type="titlepage">
                  <!-- update data -->
                  <docTitle>
                     <titlePart type="main">VTOPIA De THOMAS MORO</titlePart>
                     <titlePart type="sub">TRADUCIDA DE LATÍN en Castellano por Don Gerónimo Antonio
                        de Medinilla y Porres, Caballero de la Orden de Santiago, Caballerizo de su
                        Majestad, Señor de las Villas de Bocos, Rozas, y Remolino, Corregidor, y
                        Justicia mayor de la Ciudad de Cordoba, y su tierra. A D. IVAN DE CHAVES Y
                        MENDOZA Caballero de la Orden de Santiago, Presidente del Real Consejo de
                        las Órdenes, del Consejo, y Cámara de su Majestad, Conde de S. Cruz, y Señor
                        de la Calzada, &amp;c. </titlePart>
                  </docTitle>
                  <docAuthor>Geronimo de Medinilla</docAuthor>
                  <docImprint>
                     <p>CON PRIVILEGIO</p>
                     <publisher>Por Salvador de Cea</publisher>
                     <pubPlace>Córdoba</pubPlace>
                  </docImprint>
                  <docDate>1637</docDate>
                  <figure>
                     <p>Dilecta ex his, &amp; constituta Reipublicae forma, laudari facilius, quam
                        evenire, vel si evenit, haut diuturna esse potest. C. Corn. T. Ann. lib. 4.
                     </p>
                  </figure>               
            </div>
            <div type="acknowledgement" n="1">
               <pb n="IIr"/>
               <head>A D. IVAN DE CHAVES y Mendoza, Caballero de la Orden de Santiago, Presidente
                  del Consejo de las Ordenes, del Consejo y Cámara de su Majestad, Conde de Sancta
                  Cruz, y Señor de la Calzada, &amp;c. </head>
               <p>HABIENDO V.S. sido el primero, después del fallecimiento de mi padre (que esté en
                  el cielo) que con su favor, y autoridad me ha honrado, y ayudado mi soledad, no
                  cumpliera yo con las leyes de mi obligación, si debiendo tanto de amparo a V.S.
                     <pb n="IIv"/>(como el mundo sabe) no confesara públicamente la deuda, y
                  mostrara a V.S. el reconocimiento que puedo en toda ocasión. Elegí la de la
                  versión de la Utopía de Thomas Moro, idea hasta ahora deseada en el siglo, y por
                  imposible no conseguida. Autor de perpetua memoria, insigne por virtud, sabiduría,
                  y fortuna. Consideraciones, y discursos contiene el asunto, dignos de alabanza, en
                  nuestro tiempo de admiración, imitación en todos. V.S. obra lo que este escribe,
                  hallándose en su gran sujeto, erudición, experiencia, y prendas naturales
                  aventajadas, en cuya ponderación no tiene parte el afe<pb n="IIIr"/>cto, ni la
                  lisonja. Los loores de V. S. han llegado ya a no tener necesidad de ella, que es
                  la mayor alabanza. Espero que en el ánimo de V.S. (que tanto se lleva de la razón)
                  hallara la acogida que aguarda mi intento. Este será perpetuamente manifestar a
                  V.S. y al mundo mi reconocimiento, en la merced que recibo de su mano, que beso
                  muchas veces. Guarde Dios a V.S. como yo he menester. Córdoba 20 de Octubre de
                  1637. Don Hieronimo Antonio de Medinilla y Porres.</p>
            </div>
            <div type="preface" n="2">
               <pb n="IIIv"/>
               <head>AL LECTOR.</head>
               <p>ENTRE los que forman Ideas, y Repúblicas deseadas, fue el mas acertado Thomas Moro
                  (gran Canciller de Inglaterra) cuya constancia en la Fé, junto con la prudencia
                  del siglo, hizo bienaventurada su memoria. Es diverso el poner las Repúblicas como
                  ellas son, o como deberían ser. Y no basta sea bueno el que gobierno, si no hace
                  que sus súbditos lo sean. Por huir de la envidia que causa la reprehensión,
                  escribió más como habían de ser los hombres, que como eran los de su edad, dando
                  institutos, y le<pb n="IIIIr"/>yes, que no alcanzaron Lacedemonios, Atenienses, ni
                  Romanos. Fundó la felicidad de un estado perfectamente dichoso, estableciendo la
                  virtud, destruyendo el vicio, cortó la raíz de competencias entre los hombres,
                  reduciéndolas a vivir en común, sin poseer alguna cosa en particular; de tal
                  suerte, que cualquier acción pública, o privada, no se encamine a la codicia de
                  muchos, ni al antojo, y mal deseo de pocos. Antes toda esta su imagen mira a la
                  Justicia, y constante igualdad común, mejorando nuestra flaqueza, y descubriendo
                  los riesgos de la ambición. Es su estilo tan grave, y tan <pb n="IIIIv"/>cubierto
                  el artificio, que hace competir una materia estrecha, y estéril en la apariencia,
                  con las mas finas de Estado, y con cuantos misterios suele querer colegir el mas
                  Político de Tito Libio, y Cornelio Tácito: porque hace historia de afectos
                  humanos, y no panegírico de alabanzas. Esta admiración produjo humor curioso, y
                  deseos de servir a la Patria, haciendo común este tesoro. Comuniqué el intento con
                  personas sabias, y vistos algunos pedazos, últimamente me alentaron a poner esta
                  versión, en la opinion del mundo. He procurado en el traducir, dar mas el espíritu
                  del Autor, <pb n="Vr"/>que sus palabras. Amé la brevedad, decir mucho en poco:
                  enchir no planas, sino sentencias: mas es tan delicado el fastidio de los hombres,
                  que aun de no cansarse se cansan. Deseé hacer común a toda suerte de gentes, lo
                  que en mayor volumen pudiera ser de pocos. El que lo cotejare con el original
                  Latino, reconocerá el trabajo, que ha costado. Este tendré por logrado, si fuere
                  recibida con agrado mi intención, ofreciendo en recompensa desta aceptación
                  algunas obras no menos útiles, que han servido de honesta diversión a diferentes
                  ocupaciones. No propongo estos ejemplares <pb n="Vv"/>como quien los sabe, sino
                  como quien los desea aprender. </p>
            </div>

            <div type="note" n="3">
               <pb n="VIr"/>
               <head>NOTA AL CAPITVLO nono, y ultimo desta Obra, hecha por el Traductor.</head>
               <p>COMO los Santos Doctores y felices Mártires tenían asentadas en su corazón las
                  verdades comunes de nuestra Religión Católica, seguros de su Fé, y de la de
                  aquellos a quien escribían; hablaron a las veces tan concisa, y brevemente, que de
                  sus palabras, y precisión, se valen los mal intencionados y contrarios a nuestra
                  Religión, para ampliar, y extender sus proposiciones, y doctrinas torcidas: y para
                  esto traen la autoridad de los Santos, citándolos no como ellos hablaron, mas como
                  quieren que hablen. En esta atención los Prelados de la Iglesia Cató<pb n="VIv"
                  />lica, y las Inquisiciones de ella, a la malicia de los unos se vieron en
                  obligación de prevenirles con cauciones, y limitaciones, y declaraciones en los
                  libros de las Padres Santos de la Iglesia, como se reconoce en las que han puesto
                  en los Expurgatorios de España, y Portugal, en los Tratados, y obras de muchos
                  Mártires, y Doctores, como son; San Ignacio, San VicTorino, San Zenón, San
                  Prudencio, y otros en gran numero. Esto mismo ha acontecido al Mártir Santo Thomas
                  Moro, que según su fervorosa Fé, y de la de aquellos a quien escribía introdujo
                  algunas clausulas, que en el sentido de ellas, eran, y son Católicas: pero según
                  el estado que hoy tiene el siglo pueden dañar: por lo cual los Expurgatorios de
                  España, <pb n="VIIr"/>santamente ordenaron, no anduviese este libro sin
                  reformarle. Al principio engañaron los enemigos invisibles al mundo, y a sus
                  mayores sabios, introduciendo la pluridad de dioses para la idolatría. Este error
                  lo derribó el Salvador del mundo Cristo nuestro Señor con su advenimiento, en tal
                  manera, que no hay rastro de él en gente de razón, y ya no permanece sino entre
                  unos pocos bárbaros, que habitan el fin de la tierra. Ha procurado el engaño en lo
                  último de la edad perverter al mundo, quitándole el verdadero conocimiento de
                  Dios, por medio del Ateísmo, estableciendo en los ánimos extraños, que el ánima
                  del hombre es mortal, y se acaba con la muerte, como la de los brutos
                  irracionales; y juntamente trabaja en persuadir, <pb n="VIIv"/>que a cada cual es
                  permitido honrar a Dios con la religión que quisiere, aunque sea contra la unión
                  del Evangelio. El piadoso mártir Thomas Moro, discurre en el capítulo de la
                  religión de los utopianos, acerca de la variedad que permitían en la República: y
                  aunque los Expurgatorios no limitan algo de este capítulo, como lo advierte el
                  testimonio del Maestro Bartolome Jiménez Patón, a quien justamente el S. Tribunal
                  ha cometido limpiar obras, que necesitan de corrección; todavía ha parecido
                  prevenir la ocasión, que puede tomar el Ateista, y Político; contra lo que el
                  glorioso Mártir procuró: y atendiendo a esto, dispuse esta nota, por no quitarle
                  al texto, y guardar las leyes de traductor, con que se encamina el sentido Ca<pb
                     n="VIIIr"/>tólico del Mártir. Y es cierto, que conviene que haya mucha variedad
                  de religiones, cultos, leyes, ceremonias dentro de la Religión Evangélica,
                  Católica Romana, y así vemos que la ha habido, y hay para siempre. Porque como
                  dice el Apóstol S. Pablo, <hi rend="italic">Multi for mis sapientia Dei</hi>. O
                  como lee el texto Siriaco, <hi rend="italic">Sapientia Dei differentijs
                  plena</hi>. Y en los Cantares se lee, <hi rend="italic">Mille Clypei pen dent ex
                     ea</hi>. Un modo de gobierno, leyes, y ceremonias hubo en la Primitiva Iglesia,
                  guardando lo sustancial, que ahora no esta en plática, como se ve en muchos
                  Cánones de los Apóstoles, y a cada era le ha tocado varios usos. En el presente
                  hay tanta diferencia de ceremonias en la Misa, y Breviaríos de Griegos, con
                  reliquias del Ritual Romano, tanta variedad, y di<pb n="VIIIv"/>versidad de
                  Religiones Monásticas, Mendicantes, y Militares, con diversos hábitos, e
                  institutos, tanta variedad de leyes, y diversidad de decretos Canónicos, unos
                  admitidos en unos pueblos, y no en otros. No es menos la disonancia de espíritus,
                  unos de vida Activa, otros de Contemplativa, unos solitarios, y otros que viven en
                  comunidad. Los que no se contentan con seguir a los Santos, solo se contentan con
                  perseguirlos: y por no decir lo que dijeron, dicen lo que ellos mandaron, que no
                  se dijese: por esto nuestro Religioso Autor, ceñido en sus doctrinas, y asegurado
                  en el fundamento de la Fe, enseña con seguridad de conciencia, la certeza de la
                  sabiduría del mundo. </p>
            </div>

            <div type="dedication" n="4">
               <pb n="IXr"/>
               <head>EL MAESTRO BARTOLOMÉ Jiménez Paton, Catedrático de elocuencia de Villanueva de
                  los Infantes, y sus parti- dos, y Notario del S. Oficio.</head>
               <head>A DON GERÓNIMO ANTONIO DE Medinilla i Porres, Caballero del Hábito de Santiago,
                  Caballerizo de su Magestad, Señor de las Villas de Bocos, Rocas, y Remolino,
                  Corregidor, i Justicia mayor de la Ciudad de Córdoba, y su tierra.</head>
               <p>Lo perfecto del arte, es evidente cosa que consiste, en que a la ejecución se
                  disimule. No de otra suerte la excelencia, y elegancia de las traducciones de una
                  en otra lengua, en que no lo parezcan: antes todos las juzguen invención libre del
                  Autor, en que declara los pensamientos ajenos, como propios, con dialectos,
                  idioma, y frases tales. Esta eminencia experimentamos en la que v. md. ha hecho de
                  la Utopía del insigne, y piadoso Thomas Moro de lengua Latina en Castellana,
                  siguiendo la doctrina del Máximo Doctor Gerónimo (agradecido a su nombre)
                  ponderando las sentencias, sin faltar a los sustancial de ellas, sin atender al
                  número de las palabras. He la visto, y considerado con atención <pb n="IXv"/>muy
                  despacio, y siempre me parece más bien. Y no quiero negar el contento que revivo
                  de ver en ella el lucimiento de mi doctrina, que v. md. con tanta afición se ha
                  dignado de honrar, siguiendola con tal efecto, y propensión; como las demás
                  facultades que ha profesado, preciándose no de la medianía, con que otros se
                  contenta; antes llegando a competir con sus maestros, habiéndolo sido los mas
                  eminentes de la Europa, en el manejo de los Caballos, en el uso de las armas, y en
                  la contemplación de la Astronomía. Entre los quales (aunque sea el ánsar con los
                  cisnes) no por elección, sino por buena suerte mía (y destos partidos) no
                  merecido, alcance este nombre en las buenas letras, que llaman de humanidad, (por
                  la nobilísima de v. md.) dando lugar a las pocas mías, y haciendo la más, y
                  mayores, con el gran aprovechamiento de su eminente ingenio, como de aquellas
                  primeras ocupaciones, tiene dados testimonios en la patria común (y propia de v.
                  md. Madrid) muy notorios a todos, con asistencia, y aprobación de nuestro Monarca,
                  y de muchos Príncipes de esta: bienes le dé a toda España con la traducción
                  presente, tan fiel, tan elegante, y con lenguaje tan casto, natural, y propio,
                  como si en ella se hubiera engendrado, y nacido. Y es bien, que de este goce
                  nuestra patria; pues el primer autor Rafael Hithlodeo fue Español. No dilate v.md.
                  la publicación, deseoso de dar la mejo<pb n="Xr"/>rada (pues lo está) ni se le
                  opongan temores del acierto (pues lo ha conseguido) antes intrépidamente la
                  comunique a todos, porque todos la esperan con la gran satisfacción, que tienen de
                  su perspicuidad, y talento; y esta v.md. ya tan empeñado, que a voces la piden
                  como de justicia (de cuya buena administración tanto v.md. se precia) y no solo
                  esta, pero las demás obras, que tiene en borrador, es justo que se pongan en
                  limpio, y salgan a luz, obligándole lo de Marcial a Faustino. <hi rend="italic"
                     >Post te victurae, per te quoque uiuere chartae Incipiant: cineri gloria sera
                     uenit</hi>. Así Dios guarde a v.md. con los premios, y felicidad, que le deseo
                  muchos años. Deste su estudio todo el de v.md. El Maestro Bartolome Jiménez
                  Patón.</p>
            </div>

            <div type="dedication" n="5">
               <pb n="Xv"/>
               <head>NOTICIA, JUICIO, Y REcomendación de la Utopía, y de Thomas Moro. DON FRANCISCO
                  DE QUEvedo Villegas, Caballero del Habito de S. Jacobo, Señor de las Villas de
                  Cetina, y la Torre Juan Abad. </head>
               <p>La vida mortal de Thomas Moro escribió en nuestra habla Fernando de Herrera varón
                  docto, y de juicio severo; su segunda vida escribió con su sangre su muerte,
                  coronada de victorioso martirio, fue su ingenio admirable, su erudición rara, su
                  constancia santa, su vida ejemplar, su muerte gloriosa, docto en la lengua Latina,
                  y Griega. Celebráronle en su tiempo Erasmo de Róterdam, y Guillermo Budeo, como se
                  lee en dos cartas suyas, impresas en el texto de esta obra, llamola Utopía, voz
                  Griega, cuyo significado es, no hay tal lugar. Vivió en tiempo, y en reino, que le
                  fue forzoso, para reprehender el gobierno, que padecía, fingir el conveniente. Yo
                  me persuado que fabricó aquella política contra la tiranía de Inglaterra, y <pb
                     n="XIr"/>por eso hizo isla su idea, y juntamente reprehendió los desórdenes de
                  los más Príncipes de su edad, fuérame fácil verificar esta opinión; empero no es
                  difícil, que quien leyere este libro la verifique con esta advertencia mía: quien
                  dice que se ha de hacer lo que nadie hace, a todos los reprehende: esto hizo por
                  satisfacer su celo nuestro autor. Hurtos son de clausulas de la Utopía los más
                  Repúblicos Raguallos del Bocalino, precioso caudal es, el que obligó, a que fuese
                  ladrón a tan grande autor. No han faltado lectores de buen seso, que han leído con
                  ceño algunas proposiciones de este libro, juzgando, que su libertad, no pisaba
                  segura los umbrales de la Religión, siendo así, que ningunas son más vasallas de
                  la Iglesia Católica, que aquellas entendida su mente, que piadosa se encaminó a la
                  contradicción de las novedades, que en su patria nacieron robustas, para tan
                  llorosos fines. Escribió aquella alma esclare- cida, con espíritu de tan larga
                  vista, que como yo mostré en mi carta al Rey Cristianísimo antevió los sucesos
                  presentes, asistiendo con saludable consejo a las cabezas de los tumultos. El
                  libro es corto, mas para atenderle como merece, ninguna vida será larga, escribió
                  poco, y dijo mucho: si los que gobiernan le obedecen, y los que obedecen se
                  gobiernan por él, ni aquellos será carga, ni a estos cuidado. Por esto viendo yo a
                  Don Gerónimo Antonio de Medinilla y Porres, <pb n="XIv"/>que le llevaba por
                  compañía en los caminos, y el tenía por tarea en las pocas horas, que le dejaba
                  descansar la obligación de su gobierno de Montiel le importuné, a que hiciese esta
                  traducción: asegurándome el acierto de ella, lo cuidadoso de su estilo, y sin
                  afectación; y las noticias políticas, que con larga lección ha adquirido,
                  ejecutándolas en cuanto del servicio de su Majestad se le ha ordenado, y con gran
                  providencia, y desinterés, en el gobierno que tuvo de estos partidos. Quien fuere
                  tan liberal, que en parte quiera pagar algo de lo que se debe a la santa memoria
                  de Thomas Moro, lea en la Celta Dilettere de Bartolome Zucchi de Monja, la carta
                  que escribió el Cardenal de Capua a Monseñor Marino Cardenal y Gobernador de
                  Milan, y verá cuántos méritos tuvo su muerte para canonizar las alabanzas de su
                  vida, y de su doctrina. En la Torre de Juan Abad 28 de Septiembre de 1637. Don
                  Francisco de Quevedo Villegas.</p>
            </div>

            <div type="dedication" n="6">
               <pb n="XIIr"/>
               <head>JUICIO, Y SENTIR DE LA Utopía, y su Traductor, por el P. Cypriano Gutiérrez de
                  la Compañía de JESÚS y Maestro de Sagrada Escritura en su Colegio de Córdoba. </head>
               <p>AQUESTA gloriosa Idea, si vivo ejemplar de bien ordenadas Repúblicas, tan
                  airosamente copió viveza, y valentía de su peregrino original, eternizando a mucho
                  siglo dilatadas Políticas en compendiosas dogmas de la ya desde hoy famosa UTOPÍA.
                  Noble argumento del mayor Canciller de Monarquías, tres y cuatro veces de la
                  Romana Iglesia en la gran Bretaña esclarecido Mártir Thomas Moro, por Fé, letras,
                  virtudes, y santo celo a immortales aras consagrado: que pudiera muy bien el Apolo
                  de aquellas Islas admirado de si, invidiarse así, por si mismo a nuestro vulgar
                  felizmente traducido; y aún inclinar su pluma de oro a pluma tan ennoblecida,
                  propia, veloz, constante, breve, grave, y sentenciosa: Elogios todos de nuestro
                  conciudadano Epist. 46. al ingenioso libro de su Lucillo. <hi rend="italic">
                     Librum tuum quem mihi promiseras accepi, quid ingenij iste babuit? quid
                     impetus? tenor, compositio uirilis, &amp; sancta nihilo <pb n="XIIv"/>minus
                     interueniebat, dulce illud &amp; loco lene, gran dis &amp; rectus est.</hi>. Y
                  en duplicados aprecios respetar también pudiera, erudición no común, concisa
                  Majestad, vivas, y eficaces razones con primores no pocos de elocuencia. Aplauso
                  singular de este mi sentir, la varia de Casiodoro 49. lib. I. a las traducciones
                  de Euclydes, Nicomastro, Aristóteles, y Pitágoras por el generoso Héroe, e ínclito
                  Patricio Boecio. <hi rend="italic">Quos tanta</hi> (dice el Senador)<hi
                     rend="italic"> verborum luculentia</hi>: (poco antes <hi rend="italic">Transla-
                     tionibus tuis) reddidisti claros, tanta linguae proprietate conspicuos, ut
                     putuissent &amp; illi opus tuum proferre si utrumque didicissent.</hi> Gloria,
                  que no así fácil se alcanza por ser lo difícil, y mucho, la corriente de un
                  estilo, y mas de una traducción, cuyo tenor para ser inteligible, debe ser en sus
                  clausulas constante, y si se falta a su orden, y quiebra el hilo de oro, presto se
                  da en obscura prolijidad; interpretando unas palabras por otras con supersticioso
                  enfado, y cansancio a pocos renglones; la unión de los periodos tersos y rodados,
                  fermo rotatus, de quien Juvenal Sátira 6. más dulce, y regalada al gusto, que
                  todas las delicias del Ambrosia, y Nectar. El Ticinense Prelado, y culto S. Enodio
                  lindamente lo ponderaba a la erudición meliflua de su Olibrio. <hi rend="italic"
                     >Dum fa uos loqueris,</hi> epist. 10. <hi>&amp; per domos cereas eloquentiae
                     nectare liquentis elementi mella componis, peregrinun labijsmeis saporen epuli
                     diuitis infudisti. </hi><pb n="XIIIr"/>Suave es el lenguaje, alto el asunto, la
                  materia esclarecida, leyes, fueros, avisos de una República, que no fue, y ser
                  debería. ¡O tiempos todos sois unos! fiscalean vicios ásperos, y picantes docu-
                  mentos, ocultándose la píldora en superficies de plata, y enmascarándose en
                  peregrinas voces lo libre atrevido (mejor dijera) verdaderos, de una sátira a los
                  vicios. Prohibieronla antiguas leyes, es así, porque ya la licenciosa demasía
                  descaradamente tocaba a personas, a quien no podía tocar por el salvo conducto de
                  la santidad de sus vidas con no poca gracia lo tocaba el Lírico, <hi rend="italic"
                     >Quin etiam lex Poenaque dicta malo, quae nollect carmine quenquan Describi.
                     uertere modum formidine sustis, Ad benedicendum, delectandumque redacti </hi>.
                  Britanico a las Sátiras de Juvenal <hi type="italic">lege lata per Alcibiadem
                     siluerunt</hi>. Y el Bado con más claridad a las Sátiras Persianas, <hi
                     rend="italic">Prooemio, cumque bonestae personae foedius notarentur, lata Romae
                     lex, ut siquis malum carmen, in quemquam seripsisset, eius rei ius, iuditiumque
                     esset, ita meta paenae scenici a mele dicendo destiterunt</hi>. No duraron
                  mucho las violencias de aqueste freno, y mordaza, antes artifícisamente se
                  recataron de la pena, y con traza presto se volvieron a sus ingenios picantes, la
                  culpa tenían las culpas, que a grandes voces pedían atroces reprehensiones,
                  echaron velo de extranjeras voces al vituperio de sus exorbitancias. <pb n="XIIIr"
                  />Del más erudito Romano Marco Varron me dió noticia en sus Adversarios lib. 18.
                  cap. 28. Alejandro Turnebo <hi rend="italic">εωs ωετεπugιωμ, idest liber detem
                     poribus</hi>, de los tiempos de aora <hi rend="italic">τυgε μεyuπo</hi>, y dest
                     <hi rend="italic">de sepultura</hi>, títulos Griegos, retiraban de la vista los
                  avisos libres, que encerraban en sus libros. Tulio con nombre de sueños promulgó
                  seis libros de su República, uno gozó nuestra era, el del Africano Escipión,
                  después de aquellos incendios: el divino Platón diez libros de Republica, y justo
                  régimen entre nombres varios de Diálogos, disfraces de su indignada Filosofía, a
                  costumbres, dedicó al cedro: y con más valiente espíritu nuestro invencible Mártir
                  castigó la contumaz rebeldía de sus Británicas Regiones en voz de VTOPIA,
                  retirándose al nombre Griego de Provincia que no fue <hi rend="italic"
                     >Tιμεομτα</hi>, Plato de legibus, <hi rend="italic">res quae nullae sunt</hi>,
                  tierra, y Provincia, que no es, para que sea la que debe la que es, introduce la
                  que sería a merced, y beneficio de sus heroicas enseñanzas. Ilustres diálogos,
                  grandiosas políticas, divinos gobiernos, si confederados con la práctica, uso, y
                  experiencia de la agudeza de sus documentos: Sócrates, y Platón juzgaron por
                  imposible ejercitarse acá en la tierra la soberana idea de Repúblicas, que
                  formaban verse solo su ejemplar allá en el cielo. <hi rend="italic">Intelligo
                     equidem, quod ea in Ciuitate dieis, quam nos condidimus in praesentia, <pb
                        n="XIIIr"/>quae &amp; verbis solum, in terris uero nunquam, ut arbitror
                     extat; at forte in coelo, illius extat exem plar, conspieuum ei, qui ut intueri
                     uoluerit, &amp; se ipsum ad illud, cum intuitus est, instituere. Nihil autem
                     refert, siue uspiam sit, siue erit, quae enimillius officia sunt agere solum,
                     quae alterius sunt nequaquam consentaneuum est </hi>. Esta es la UTOPÍA, y su
                  sagrada Filosofía, sutileza, y enseñanza de costumbres, practicada con felices
                  aciertos, créditos, y fianzas de multiplicados gobiernos en los partidos de
                  Murcia, Villanueva de los Infantes, y hoy en nuestra Colonia Patricia, Cabeza, y
                  Principado de toda la España Andaluza. Sydonio Apolinar lib. 1. Epist. 7. <hi
                     rend="italic">Priuilegjis geminae praefecturae per quinquennium repetitis
                     fascibus rexerat</hi>. Condúcense pues glorias de acertados empleos a la
                  sutileza del genio, fortuna de la pluma, dándose las manos práctica, y teórica,
                  gobierno, y subida, y agregándose obras a órdenes de tan experto Magistrado, a
                  quien asistiendo la prudente Astrea, alternando con destreza de Marte, y de
                  Mercurio, de la pluma el uso, ejercicio de la espada, ora del acero los aceros,
                  ora del caduceo la elocuencia: estos nuevos aumentos, y aun mayores hace, que le
                  asistan al noble escudo de esclarecidos progenitores, mucho fuera la generosa
                  emulación, victoria de honor quien la presumiera. <hi rend="italic">Veteris decora
                        prosa<pb n="XIIIv"/>piae nobelli uincis nitore colloquij, sat fuerat paren
                     tum tuorum desiderijs senior a te familiae ornamenta aemulari, uincere posse,
                     sicut nemo credidit ita nullus optauit </hi>. Epist. Y. S. Enodio. Soliciten
                  repetidos méritos, repetidos lauros, e inmortales trofeos de esta UTOPÍA. Este es
                  mi sentir, en nuestro Colegio de Santa Catalina de la Compañía de Jesús de
                  Córdoba, Octubre 17 de 1637. Cypriano Gutierrez </p>
            </div>

            <div type="dedication" n="7">
               <pb n="XVr"/>
               <head>CARTA DE D. ANDRÉS de Morales y Padilla Caballero Veinticuatro de la Ciudad de
                  Córdoba. A la Utopía, y a su Traductor. </head>
               <p>SIEMPRE honra Dios sus amigos, y les dispone lo mejor en sus obras, tanto que si
                  para las suyas mismas que se contienen en las divinas letras, proveyó de un
                  Gerónimo, que las tradujese en nuestra lengua Latina. Así en la obra de su amigo
                  el insigne varón, y Mártir Thomas Moro le proveyó de otro Gerónimo, que con tanta
                  eminencia nos ha dado su Utopía en nuestro vulgar Castellano. Y como él escribió
                  aquella República en la forma, que deseaba, que las demás se gobernasen: así
                  también le dio Dios a v.md. para que le tradujese en la forma mejor, que pudo
                  desear, y con tanto acierto en todo, que le tuvo hasta en sacar a luz en esta
                  Ciudad su libro: porque su Autor en la descripción de la Ciudad de Amauroto cabeza
                  de aquella Isla, parece, que sacó a luz un retrato de algunas de las aventajadas
                  partes, con <pb n="XVv"/>que dotó a la de Córdoba el autor de la natu- raleza, que
                  guarde a v.md. muy felices años, como lo deseo. En 21 de octubre de 1637. Don
                  Andrés de Morales y Padilla. </p>
            </div>

            <div type="dedication" n="8">
               <pb n="XVIv"/>
               <head>DE D. FRANCISCO ROCO Campo frio y Córdoba, Caballero Veinticuatro della, a la
                  traducción de la Utopía. </head>
               <head>SONETO.</head>
               <lg>
                  <l>La que el Moro político Britano</l>
                  <l>Utopía fabricó, segundo Numa,</l>
                  <l>Por no hurtar a el gobierno alguna suma,</l>
                  <l>Hoy la traduce vuestra culta mano;</l>
                  <l>Por ella a un tiempo el Betis mira Hispano,</l>
                  <l>Vidriera clara su rizada espuma,</l>
                  <l>Regir la vara, leyes dar la pluma, </l>
                  <l>Inspiradas de vuestro Genio cano.</l>
                  <l>Si esta y aquella, a Córdoba gobierna,</l>
                  <l>Caduca de Marcelo su memoria,</l>
                  <l>Por vos Señor de Bocos será eterna:</l>
                  <l>Que si la instruye la Utopiana historia,</l>
                  <l>La reedifica vuestra vara alterna,</l>
                  <l>Fabrica vivirá de inmortal gloria.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="9">
               <pb n="XVIIr"/>
               <head>Del mismo Don Francisco de Córdoba.</head>
               <head>DECIMAS.</head>
               <lg>
                  <l>En el Anglia Thomas Moro</l>
                  <l>en rojas cenizas yace,</l>
                  <l>y de ellas Fénix renace</l>
                  <l>a España vivo tesoro.</l>
                  <l>Con pluma si fiel de oro</l>
                  <l>en su Utopía traducido</l>
                  <l>hoy por vos Señor ha sido;</l>
                  <l>y en culto vuelo segundo,</l>
                  <l>el será inmortal a el mundo,</l>
                  <l>y vos por el aplaudido.</l>
               </lg>
               <!-- espacio-->
               <lg>
                  <l>SI bien su volumen breve,</l>
                  <l>y de Moro disciplina</l>
                  <l>grande, perfecta doctrina,</l>
                  <l>en sus preceptos se bebe.</l>
                  <l>A su novedad se debe</l>
                  <l>el deleitar enseñando,</l>
                  <l>y a vos, Córdoba, que obrando</l>
                  <l>lo que erudito imprimís,</l>
                  <l>gobierne lo que escribís,</l>
                  <l>y escribáis bien gobernando.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="10">
               <pb n="XVIIr"/>
               <head>DE DON MELCHOR GUAjardo Fajardo, Caballero Veinticuatro de Córdoba, a la Utopía
                  traducida, y a su Autor. </head>
               <head>SONETO.</head>
               <lg>
                  <l>La antigüedad de Apeles celebraba,</l>
                  <l>Cuando obrando su mano, conocía</l>
                  <l>De su pincel la mucha valentía,</l>
                  <l>Que el cuerpo, y aun el alma, retrataba,</l>
                  <l>Desprecie ya lo mismo que admiraba:</l>
                  <l>Pues a su copia no se le debía,</l>
                  <l>Del espíritu ver la gallardía,</l>
                  <l>Cuando lo humano solo trasladaba.</l>
                  <l>En el gobierno, que prudente tratas,</l>
                  <l>Y en el que docto copias, y dispones</l>
                  <l>Del Moro Inglés, cuya opinión dilatas;</l>
                  <l>A debidos aplausos oír te expones:</l>
                  <l>Pues con la vara el alma le retratas,</l>
                  <l>Y con la pluma el cuerpo le compones.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="11">
               <pb n="XVIIv"/>
               <head>DE AGVSTIN DE GALARza Contador de Resultas de su Majestad, a la traducción de
                  la Utopía. </head>
               <head>SONETO.</head>
               <lg>
                  <l>NO con buril, en bronce, la memoria</l>
                  <l>De tu nombre eternize Medinilla,</l>
                  <l>La Fama, pues por rara maravilla,</l>
                  <l>Le debe a tu discurso mayor gloria.</l>
                  <l>En pedazos de cielo haga notoria</l>
                  <l>La dicha, que por ti gana Castilla;</l>
                  <l>Pues si tu pluma en paz sabe rejilla,</l>
                  <l>Flecha en la guerra, ofrece la victoria.</l>
                  <l>Siempre luce la ciencia en la nobleza,</l>
                  <l>Como (más que en su Autor) se mira eterno</l>
                  <l>(Deste libro) en tu pluma esclarecida.</l>
                  <l>Debante pues los Reinos su firmeza,</l>
                  <l>Que traducir preceptos de gobierno</l>
                  <l>Es describir ejemplos de tu vida.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="12">
               <pb n="XVIIIr"/>
               <head>Del mismo Contador Agustín Galarza. </head>
               <head>DECIMAS.</head>
               <lg>
                  <l>PReceptos de gobernar</l>
                  <l>un Inglés al mundo dio,</l>
                  <l>(y aunque doctos) los dejó</l>
                  <l>rústicos, y por labrar.</l>
                  <l>Hoy Medinilla acendrar</l>
                  <l>has querido este tesoro,</l>
                  <l>con que mas que a Thomas Moro</l>
                  <l>te debe el mundo Español</l>
                  <l>pues quedó con tu crisol</l>
                  <l>puro, y acendrado el oro.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>BIen claros ejemplos das,</l>
                  <l>de que lo que dices obras;</l>
                  <l>pues se adelanta en tus obras</l>
                  <l>tu crédito mucho más.</l>
                  <l>Al mundo glorias darás,</l>
                  <l>si en el con tal dicha vives,</l>
                  <l>que dice, cuando recibes</l>
                  <l>aclamaciones eternas,</l>
                  <l>que escribes, como gobiernas,</l>
                  <l>y gobiernas, como escribes.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="13">
               <pb n="XVIIIv"/>
               <head>DEL LICENCIADO IOSEPH de Rivas y Tafur, Capellán mayor del Cabildo de la Ciudad
                  de Córdoba, a la Utopía, y a su Traductor. </head>
               <head>SONETO.</head>
               <lg>
                  <l>DE aquel Moro, de aquel Moral prudente,</l>
                  <l>Que la Consular púrpura ceñido;</l>
                  <l>Donde la Fé, si la miró vestido;</l>
                  <l>Aún mas gloriosa, la admiró corriente. </l>
                  <l>Deste pues el espíritu excelente,</l>
                  <l>Medinilla, Político advertido,</l>
                  <l>El gobierno del mundo has reducido,</l>
                  <l>A preceptos, a estilo doctamente.</l>
                  <l>Legislador, moderador famoso,</l>
                  <l>El Támesis, ya Bético, tu gloria,</l>
                  <l>Y el Betis, ya Británico, lo aclama.</l>
                  <l>Sea ya Porres a el Orbe su Coloso,</l>
                  <l>Sea ya Bocos el templo a la memoria,</l>
                  <l>Y el mundo sea la trompa de tu fama.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="14">
               <pb n="XIXr"/>
               <head>DEL P.M. Fr. HIERONIMO de Pancorvo, Rector del Colegio de S. Roque de Córdoba.
                  A la traducción de la Utopía, y a su Traductor. </head>
               <head>OCTAVA.</head>
               <lg>
                  <l>TIene en la diestra la elocuente pluma,</l>
                  <l>Y en la otra mano la temida vara,</l>
                  <l>El que Córdoba admira, nuevo Numa,</l>
                  <l>El de alto ingenio, si de estirpe clara;</l>
                  <l>De Oliva coronado, y blanca espuma</l>
                  <l>Le canta el Betis, y su curso para</l>
                  <l>A son armonioso, que retumba</l>
                  <l>De la cuna del Sol, hasta la tumba.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="15">
               <pb n="XIXv"/>
               <head>AD D. HIERONYMVM de Medinilla &amp; Porres Equestris Ordinis Iacobei, Dominum
                  Oppidorum de Bocos, Rozas, &amp; remolino, Cordubae eiusque Provinciae Praetorem. </head>
               <head>Consalui Nauarri Castellani I.V. studiosi.</head>
               <head>ELEGIACVM CARMEN.</head>
               <lg>
                  <l>Personet Aonio Parnassia carmina Phoebus</l>
                  <l>Cantu, Calliope personet Aonio.</l>
                  <l>Terpsichore dulci citharam modulamine pulset,</l>
                  <l>Euterpe calamos inflet arundineos.</l>
                  <l>Carmine gesta canens, resonet vivacia, Clio,</l>
                  <l>Pindaricos hymnos proferat, atque Erato,</l>
                  <l>Gestibus harmonicis cantet Polymneia, plectro</l>
                  <l>Barbita Melpomene tendat Apollineo.</l>
                  <l>Psallat lascivos numeros modulata Thalia,</l>
                  <l>Vranieque poli pervigil astra notans.</l>
                  <l>Et tibi punicels felicia tempora circum</l>
                  <pb n="XXr"/>
                  <l>Floribus innectant laurea ferta comas.</l>
                  <l>Denique pro meritis donent tibi numina Pindi</l>
                  <l>Sacra Medosaei flumina fontis equi.</l>
                  <l>Sed te, quae poterunt, Hieronyme digna manere</l>
                  <l>Praemia? quae poterunt nomine dona tuo?</l>
                  <l>Non si Mnemosidum dulcissima turba forerum</l>
                  <l>Laudibus utque tuum tollat in astra decus.</l>
                  <l>Non tibi si impediat crines Pataraea corona,</l>
                  <l>Non tibi si viridans neƈtat oliva caput.</l>
                  <l>Nam tecum ingenio contendere? nobilitate</l>
                  <l>Quis poterit? tecum nullus utroque valet.</l>
                  <l>Quid veterum memorem tantorum gesta vitorum</l>
                  <l>Famosae stirpi stemmata clara tuae.</l>
                  <l>Scilicet armipotens potis est equitare Minerva,</l>
                  <l>Scilicet, &amp; Mavors reddere iura potest.</l>
                  <l>O me felicem! tantas si promere laudes</l>
                  <l>Possem, sed tantas quis celebrare queat?</l>
                  <l>Quis celebrare queat mortali corpore cretus</l>
                  <l>Heroem tantum! quis celebrare queat?</l>
                  <l>Quem propter terras habitat, quas fugerat olim</l>
                  <l>Astraea &amp; cunctis, iusque snumque datur.</l>
                  <l>Quondam iura dabas patrijs Infantibus, ehen</l>
                  <l>Heu patria infelix hoc caritura patre.</l>
                  <l>O felix (nec vana fides) nunc Corduba tanto</l>
                  <l>Digna viro, summum quem penes imperium.</l>
                  <l>Munere pro tali grates persolve Philippo,</l>
                  <l>Misit qui mores in tua regna suos.</l>
                  <l>Vt tandem ingenio par fit tua fama superstes,</l>
                  <l>Iam canit ingenium Morus in Orbe tuum.</l>
                  <pb n="XXv"/>
                  <l>Morus ab Ausonijs nuper revocatus ad oras</l>
                  <l>Hesperias, cives instruit arte pios.</l>
                  <l>Non te More decus patriae flevisse decebit,</l>
                  <l>Barbarus eripuit quod tua fata ferox.</l>
                  <l>Gaude (si quicquam gaud i caelestia praeter)</l>
                  <l>Quae dederas, populis dogmara cunƈta patent.</l>
                  <l>Phoebus, Calliope, Euterpe, Polymneia, Clio,</l>
                  <l>Terpsicore, Vranie, Melpomene, atq; Erato,</l>
                  <l>Culta Thalia simul reddant discrimine milie</l>
                  <l>Vocis, ut Aonio concelebrare choro.</l>
                  <l>Baetis Cecropia crines redimitus oliva,</l>
                  <l>Naiades inter fundito dulce melos.</l>
                  <l>Pierides tandem, iuste si manera posco,</l>
                  <l>Carmina dum famae, ferta parate comis.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="dedication" n="16">
               <pb n="XXIr"/>
               <head>LIC. DIDACI DE CEA ET Zayas Theologi presbyteri, in Hispanicam Vtopiam. D. D.
                  Hieronimi Antonij de Medinilla &amp; Porres Equitis Iacobaei, Cordub. meritiss.
                  Praetoris, Domini Oppidorum de Bocos, Rozas, &amp; Remolino. &amp;c. </head>
               <head>EPIGRAMMA.</head>
               <lg>
                  <l>Quisquis eris, Leƈtor, parvum, ne sperne libellum</l>
                  <l>Maior nam parvis gratia inesse solet.</l>
                  <l>Anglia dat Morum latio sermone loquentem,</l>
                  <l>Morumque Hispano dat Medinilla loqui.</l>
                  <l>Cernis inauditae gentis moderamina, mores</l>
                  <l>Otia cum sstujis, cumque; toga arma vides.</l>
                  <l>Certe opus excultum, sapienti, ac Pallade dignum,</l>
                  <l>Lusus, ac ingenij, quod Medinilla tui est.</l>
               </lg>
            </div>

            <div type="testimony" n="17">
               <pb n="XXIv"/>
               <head>TESTIMONIO DEL M. Bartolome Jiménez Patón Catedrático de elocuencia de
                  Villanueva de los Infantes, y sus partidos, y Notario del S. Oficio, por orden, y
                  comisión del Tribunal de la Inquisición de Murcia.</head>
               <p>EL Maestro Bartolome Jiménez Patón, Notario del Santo Oficio, y con especial
                  comisión de los Señores Inquisidores, que residen en el Tribunal Apostólico de
                  Murcia, para la expurgación de los libros, certifico, y hago fé, a los que el
                  presente vieren, que el texto de la Utopía, que compuso Thomas Moro Inglés, y
                  tradujo Don Gerónimo Antonio de Medinilla y Porres en Castellano: (Caballero del
                  Hábito de Santiago, Gobernador que fue en esta Villa, y sus partidos, Caballeriza
                  del Rey Señor nuestro, y su Corregidos en la Ciudad, y Provincia de Córdoba, Señor
                  de las Villas de Bocos, Rozas, y Remolino) no solo no esta prohibido, pero si en
                  algún tiempo tuvo alguna margen, que expurgar en otras impresiones, en la presente
                  no la tiene; porque la he visto, y con<pb n="XXIIr"/>siderado una, y muchas veces,
                  no solo por la expurgación del más moderno Catálogo, y Expurgatorio, mas aún por
                  la censura de los Antiguos. Y por esto, y por las nuevas censuras, que dicha
                  traducción tiene, puede y debe imprimirse, sin escrúpulo, ni sospecha de mala
                  doctrina: antes su lección es de curiosidad cristiana, y piadosa: y por ser así en
                  testimonio de esta verdad lo firme, y signe en Villanueva de los Infantes, en
                  veinte y siete de septiembre de mil y seiscientos y treinta siete años. En
                  testimonio de verdad vera fides. </p>
            </div>

            <div type="approval" n="18">
               <pb n="XXIIv"/>
               <head>Suma de la Aprobacion por el Ordinario de Madrid.</head>
               <p>DIó su Aprobación por orden del Licenciado Lorenzo de Iturrizara Vicario general
                  de la Villa de Madrid el Padre Agustín de Castro de la Compañía de Jesús. Dada en
                  su Colegio Imperial de Madrid en veinte y nueve de Octubre de 1635. </p>
            </div>

            <div type="approval" n="19">
               <pb n="XXIIIr"/>
               <head>Suma de la Licencia del Ordinario de Madrid.</head>
               <p>Tiene licencia su Autor del Licenc. Lorenzo de Iturrizara Vicario general de la
                  Villa de Madrid, por lo que a él toca, como consta de la licencia firmada de su
                  nombre, y refrendada de Gabriel de Rojas Notario. Dada en Madrid a veinte y nueve
                  de Octubre de mil y seiscientos y treinta y cinco años. </p>
            </div>

            <div type="approval" n="20">
               <pb n="XXIIIv"/>
               <head>Suma de la Aprobación por mandado de los Señores del Consejo Real. </head>
               <p>Aprobó este libro por mandado de los Señores del Consejo Real Don Iusepe Antonio
                  González de Salas. Su fecha en Madrid, a veinte y uno de Noviembre de mil y
                  seiscientos y treinta y cinco años. </p>
            </div>

            <div type="approval" n="21">
               <pb n="XXIIIIr"/>
               <head>SVMA DEL PRIVILEGIO.</head>
               <p>TIENE Privilegio de su Ma jestad Don Geronimo Antonio de Medinilla y Porres
                  Caballero del Hábito de Santiago, caballerizo de su Majestad, Señor de las Villas
                  de Bocos, Rozas, y Remolino, Corregidor de la Ciudad de Córdoba, por diez años
                  para imprimir este Libro. Su fecha en Madrid, a tres de Diciembre de mil y
                  seiscientos y treinta y cinco años. Firmado del Rey N. Señor, y refrendado de
                  Francisco Gómez de Lasprilla su Secretario. </p>
            </div>

            <div type="index" n="22">
               <pb n="XXIIIv"/>
               <head/>
               <list>
                  <head>ÍNDICE DE LOS Capitulos de este Libro de la Vtopia.</head>
                  <label>Descripcion de la Isla. Cap. I.</label>
                  <item>Fol.I.</item>
                  <label>De las Ciudades, especialmente de Amauroto. Cap.II.</label>
                  <item>Fol. 3.</item>
                  <label>De los Magistrados. Cap.III.</label>
                  <item>Fol. 5.</item>
                  <label>Ocupacion, Artes, y Exercicios. Cap. IIII.</label>
                  <item>Fol. 6.</item>
                  <label>Del Comercio. Cap.V.</label>
                  <item>Fol. 10.</item>
                  <label>Del modo de peregrinar. Cap. VI.</label>
                  <item>Fol. 14.</item>
                  <label>De los Esclavos. Cap. VII.</label>
                  <item>Fol. 29.</item>
                  <label>De la Milicia. Cap. VIII.</label>
                  <item>Fol. 33.</item>
                  <label>De la Religion. Cap. IX.</label>
                  <item>Fol. 41.</item>
               </list>
               <ab>FIN.</ab>
            </div>
         </div>
      </body>

   </text>
</TEI>
